<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>读书笔记 on wzc blog</title>
        <link>https://WangZichen99.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <description>Recent content in 读书笔记 on wzc blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Sat, 04 Feb 2023 22:17:32 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://WangZichen99.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>蛤蟆先生去看心理医生读书笔记</title>
        <link>https://WangZichen99.github.io/p/toadseepsychologist/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Feb 2023 22:17:32 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://WangZichen99.github.io/p/toadseepsychologist/</guid>
        <description>&lt;img src="https://WangZichen99.github.io/img/2023/02/photo-1491036775913-3fbc5c455842.jpg" alt="Featured image of post 蛤蟆先生去看心理医生读书笔记" /&gt;&lt;h1 id=&#34;蛤蟆先生去看心理医生&#34;&gt;蛤蟆先生去看心理医生&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五章-成长的寓言&#34;&gt;第五章 成长的寓言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;儿童的基本情感是指每个人生来就具备的情感，随着不断成长和不同的经历，我们会成为不同的个体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;儿童的基本情感包括：快乐和深情、愤怒、悲伤、恐惧。这些情绪是儿童自我状态的重要组成部分，如果一个人处在上述的某个情绪中，就进入了儿童自我状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个人一生下来就有着快乐、悲伤、愤怒恐惧这几种基本情感。而后天的变化是根据父母对我们的行为被影响的。在我们哭闹时，父母就会哄我们，我们想要获得更多的关注，想要得到父母的关爱，这就形成了让我们生存下去的行为模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在婴儿时期孩子只能适应父母去成长，所以父母的角色对孩子的成长是至关重要的，父母的行为会影响孩子的情感发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六章-探索童年&#34;&gt;第六章 探索童年&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你要记住，就像是画家调色板上的红黄蓝三原色一样，每一个‘自然型儿童’都具备基本情感。但随后我们必须学习调整自然行为来适应特殊情形。我们会将三原色的色调调暗，使它们看上去柔和，以利于生存，同时也借此保护我们个体的完整性。这就意味着我们得学会处理愤怒，包括父母的愤怒，还有我们自己的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;适应型儿童的特点：被迫顺从，不与争辩、牺牲自己，取悦别人、道歉、依赖。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;成长的本质就是要减少并最终打破这样的依赖关系，这样才能成为一个独立自主的人。很少有人能完全达成这点，有些人能部分达成，而很多人则会依赖一辈子。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第七章-愤怒的表现&#34;&gt;第七章 愤怒的表现&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在我们小时候无法得到满足时或是因为某件事情生气时，我们便学会了不带攻击性的愤怒。愤怒的发泄方式有两种，一种是将阀门快速打开，让气体马上喷出，另一种则是缓慢打开阀门，让气体慢慢泄漏出来，我们学会的便是后者。具体表现是撒泼或者怄气，撒泼是表达愤怒的一种幼稚的方式，而怄气也是同样的，怄气的人总是绷着脸、阴沉沉的样子，安静得反常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://res.weread.qq.com/wrepub/epub_35551088_7&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;image&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当成年人怄气、撒泼、郁闷或是厌烦，其实是在无意识或无法控制的重演童年的行为模式。当我们在生活中重演了儿童的行为模式，比如任性、撒泼、怄气等，会导致两个负面后果：第一：被人嘲笑；第二：向别人反映自己是个失败者。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第九章-秘密协议&#34;&gt;第九章 秘密协议&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;但是越是能帮助你深入自我的概念，也越容易引发激烈的阻抗。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“为什么呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“因为这些概念最容易打破我们的心理平衡，它们最有可能带你走向深层的蜕变，而这个过程往往是痛苦的，我想你现在也感受到了。我们看到的自己，并不一定总是我们喜欢的样子。从当下的你，变成你想成为的自己，必定要经历行为和态度的转变，需要付出艰辛的努力，需要勇气和决心。所以蛤蟆，你现在应该懂了，为什么你会拒绝打开这扇学习之门，因为它通向一条艰苦之路。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;父母自我状态：处于父母自我状态时，我们表现的像自己的父母。父母状态包含了自出生起，我们从父母那里学到的所有的价值观和道德观以及对生活的评判标准。这些价值观来自父母，所以父母是最能左右我们行为的人。他们的言行塑造了我们童年的生活，也不可避免的对我们之后的人生产生影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;挑剔型父母状态的人的特点：爱批评人、愤怒、严厉&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个人都拥有父母自我状态，有的人在批评别人，有的人喜欢责怪自己。&lt;strong&gt;没有一种批判比自我批判更强烈，也没有一个法官比我们自己更严苛。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你能停止自我批判吗？你能对自己好一些吗？也许最重要的问题是，你能开始爱自己吗？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十一章-蛤蟆先生的选择&#34;&gt;第十一章 蛤蟆先生的选择&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;除了儿童自我状态和父母自我状态外，还有一种自我状态，既不会表现得像父母，也不会感觉像个孩子，在这个自我状态里，我们更像个成年人，更像当下的自己，这个状态被称为成人状态。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;成人自我状态是指我们用理性而不是情绪化的方式来行事。它让我们能应对此时此刻正在发生的现实情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个状态下，我们能计划、考虑、决定、行动，我们能理性而合理的行事。处于这个状态时，我们所有的知识和技能都能为自己所用，而不再被脑子里父母过去的声音所驱使，也不会被童年的情绪所围困。相反，我们能思考当下的状况，基于事实来决定要怎么做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有在成人自我状态里，才能学到关于自我的新知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在‘儿童状态’时，你会体验到童年的感受，好的坏的都有。你会再现过去的情形，再次体验过去的情绪，可你学不到任何新的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你处在‘父母状态’时，基本上你不是在挑剔就是在教育别人。不管是哪种，你都在用言行重复从父母那里学来的观念和价值观，你会想证明给别人看，让别人接受你的观念和价值观。这种确信无疑的状态，就没法给新知识和新理念留出一席之地。旧的思想主宰着你，这就是为什么单靠争论不能改变一个人的想法，只会让人更固执己见。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;进入成人状态需要刻意的努力和思考，而父母和儿童状态几乎不需要思考，因为我们知道父母和儿童时的行为做法。只有对自己负责，才能认识到自己是有主动权的。我们有力量来改变处境，有力量能够改变自己。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十三章-人生坐标与心理游戏&#34;&gt;第十三章 人生坐标与心理游戏&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所谓活得真实，就是真诚地回应当下的需求。这能打破从童年延续而来的因果循环，让真实的自我摆脱过去经历的束缚，在自由中成为真正的自己。他决定要让自己活得更真实一点儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想要理解你的现在，就必须回顾你的过去，你应该不会觉得意外。实际上，我们得回顾你生命最早期的阶段，从出生到大约四五岁的时候，发生的一切都对你影响重大，还影响了你后来的成长，牵涉到你怎样看待自己和别人。这种影响是普遍存在的。就这样，你形成了对这个世界特有的看法，对你而言，这就是你看待事情的唯一方式。从那时起，你就生活在自己的世界里，用同一个视角看待一切事物。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://res.weread.qq.com/wrepub/epub_35551088_16&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;image&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一旦我们在童年决定用哪种态度和观点，我们就会在随后的人生里始终坚持自己的选择。这些态度和观点，变成我们存在的底层架构。从那以后，我们便建构出一个世界，不断确认和支持这些信念和预期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假如你认为生活让你不快乐，不善待你，那么今天喝醉就是你用的某种方法，它可以印证明天你会感觉悲惨的预期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一种长期重复的行为，这种行为可能持续一辈子，这类行为就被称为游戏。实际上，刚才说的这种游戏叫‘酗酒’。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十四章-赢了游戏-输了自己&#34;&gt;第十四章 赢了游戏 输了自己&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我不好你好的人生坐标，代表了认为生活虐待了自己而溺爱了别人。认为所有的人都要比自己过的幸福。他们认为自己很不幸，可怜弱小的我，用自怜来抨击自己，同时期望鄙人无时无刻的对自己好。如果一个人极其讨厌自己，贬低自己而羡慕别人，便会自杀，他们处在悲伤儿童状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我好你不好的人生坐标恰恰相反，他们总希望抓住别人的小错误，然后以此为借口将愤怒传达给别人，他们站在权力的制高点上无情的批判着别人，以此来建立一种优越感，表示自己要好于别人。就像上司与下属一样，上司将自己想象成父母，而下属是他们的孩子，他们自然的责备下属犯的错误。除此之外，&amp;lsquo;你怎么总是让我失望&amp;rsquo;和&amp;rsquo;你怎么敢这样&amp;rsquo;通常是他们的话语。他们用任何时机来制造能让他们评判和惩罚别人的情景，他们是生活中的施暴者，永远都是挑剔型父母。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十六章-道别与新生&#34;&gt;第十六章 道别与新生&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人们太容易让重要的事件就这么过去，忘记关注或为它们庆祝，也许是因为我们通常都只在事后才明白它们有多重要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>欲望的博弈：如何用正念摆脱上瘾读书笔记</title>
        <link>https://WangZichen99.github.io/p/resistdesire/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Feb 2023 22:15:55 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://WangZichen99.github.io/p/resistdesire/</guid>
        <description>&lt;img src="https://WangZichen99.github.io/img/2023/02/pexels-yaroslav-shuraev-6882086.jpg" alt="Featured image of post 欲望的博弈：如何用正念摆脱上瘾读书笔记" /&gt;&lt;h1 id=&#34;欲望的博弈如何用正念摆脱上瘾&#34;&gt;欲望的博弈：如何用正念摆脱上瘾&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;导言&#34;&gt;导言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;书中写到，当我们第一次品尝美食后，大脑会记住这种愉悦感，同时记住了美食能够使我们获得愉悦感，那么当我们不开心或是无所事事的时候，大脑就会说既然没什么事情做，既然不开心，那就奖励自己一下吧，于是我们又开始高兴的品尝美食，但是虽然品尝美食能够使我们获得愉悦感，却不是解决我们无所事事或是心情低落的根本方法，换句话说不吃美食不是造成心情低落的原因，而是其他的事情。当我们不断重复着上面这样的想法，上瘾就形成了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们想上面一样，本来想通过美食来缓解自己低落的情绪，但是你会发现这样做却带来了另外一件烦恼：变胖，那么我们就应该停下来思考是什么问题造成了这种偏差。那么正念又是什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;正念就是更清楚地看待世界。如果我们因为自己的主观偏差而迷失，不停地兜圈子，那么正念能让我们意识到这些偏差，看出自己是怎么走向歧途的。只要我们看到自己在原地打转，哪儿也没去成，就可以停下来，扔掉不必要的包袱，重新对自己定位。用个比喻的说法，正念就是帮助我们在生活疆域里导航的地图。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果人在森林里迷路了，本能的感到恐慌，那么自然的会加快脚步，但是这么做只会越来越糟，我们应该停下来，然后审视四周，找到自己的位置，找到问题所在，然后开始行动。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第1章-直接上瘾&#34;&gt;第1章 直接上瘾&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;上瘾就是哪怕存在不良后果仍持续使用。如果因为采用特定的某种物或某一特定行为（不管是尼古丁、酒精、可卡因，还是赌博或其它什么），事情出了岔子，我们却还是继续这么做——这就是上瘾，也是评估上瘾的基础。它把我们和身边的生活搞得有多乱七八糟，则有助于判断上瘾的严重程度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;上瘾的过程：触发因素，行为，奖励，重复。对于大多数上瘾来说奖励来自不快之事的消失，也就是消极强化。上瘾搭乘的便车，是进化带来的不可抵抗的力量：每一种成瘾性药物，都劫持了多巴胺奖励系统。所以正是由于奖励才使得我们容易上瘾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文中阐述了几点烟与其他上瘾物质相比更难以戒除的原因：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一，尼古丁是一种兴奋剂，它不会麻木我们的日常认知能力。我们可以抽着烟开车，也可以抽着烟操作重型机械。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，在任何时间任何地点都可以抽烟。一个每天抽一包烟的人，单单一天里就能强化自己的习惯20次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，我们不会因为上班吸烟遭到解雇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四，吸烟不会马上置我们于死地，虽然吸烟会增加肺癌的可能性，但长期规划思维无法抵挡眼前的诱惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五，肺部大量的毛细血管会让尼古丁迅速进入血液，然后大脑释放多巴胺，产生愉悦。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如何利用正念去戒除上瘾：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，觉知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在使用正念对抗上瘾时，需要看清自己从上瘾的行为中真正获得了什么，更深层次的理解自己的上瘾行为，看清自己上瘾行为的后果，就会放弃旧有的习惯。正念是对自己身体和思想里发生的事情感兴趣，靠近观察，与之亲近，正念时接近自己体验的意愿，而不是努力想要放弃自己不快的渴求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，使用注意法训练。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注意到自己的体验和感受想法。正视上瘾时的感觉，寻找上瘾时身体和内心的感觉，然后用单词来形容这种感觉，比如肚子躁动、灼热等等。接着紧紧跟着感觉，知道感觉完全消退。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，加入冥想练习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;练习冥想能够帮助自己更好的察觉和跟随自己的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想抽烟时的渴求就像是一场火灾，如果选择不再吸烟，等燃料消耗殆尽，渴求之火自然就会熄灭，想抽烟的感觉就会降低直到消失。如果继续选择抽烟那就会为渴求之火提供燃料，使得渴求之火继续燃烧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第2章-技术上瘾&#34;&gt;第2章 技术上瘾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当你迷恋于发布自己的动态在朋友圈中，期待所有人给你点赞时，你就患上了技术上瘾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈论自己有奖励效果，从而导致这种上瘾。当我们从他人那里获得了关于自己的讨论反馈给自己，这样的反馈使自己相信，自己与其他人有着联系，自己获得了关注，比如从同伴那里得到赞赏或是评论回复，使得我们感到宽慰兴奋。那就像记住了好吃的食物在哪里一样，使得我们不断的重复同样的行为，寻找社交食物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种上瘾带来了社交退缩的负面影响，当我们看到了他人的美好生活，看到了别人的生活比自己的更加精彩，更加美好的时候，这让我们想要获得别人的生活，给自己徒增烦恼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们错误的把思想的兴奋感当成了真正的幸福，认为多巴胺启动带来的感觉就等于是幸福，但是这种兴奋感是为了让自己记住到哪里找到食物而确立的。真正的幸福应该是没有负面影响的，而所有上瘾行为都是会带来负面影响的，比如巧克力上瘾使你变胖，对Facebook上瘾使你感到焦虑难过。如果我们能够停止足够长的时间不去做上瘾的行为，而是退后一步，对真正的奖励进行反思，就能够看出什么样的行为会让人围着压力转，重新发现让人幸福的东西，我们能学会解读自己的指南针。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第3章-对自己上瘾&#34;&gt;第3章 对自己上瘾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;主观偏差是指自己的主观认知与实际情况存在偏差，如果我们一直陷入主观偏差中无法自拔，那就是对自己上瘾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主观偏差不会上世界变成我们想象的样子，但是如果我们一直按照自己的主观偏差采取行动，就会走上错误的道路，出现各种问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有两种自我会造成主观偏差，第一点是不断自我模拟。自我模拟本身就是一种主观偏差，我们带着自己的有色眼镜看世界，我们看见的世界是自己想要看到的世界，但并不是真是的世界。第二个自我是来自他人对我们的评价，我们要知道，别人对我们的评价是别人眼中的自我，别人的凭借或是反应可能会让我们获得错误的自我认知，从而导致主观偏差的产生，让自己被蒙蔽。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第4章-分心上瘾&#34;&gt;第4章 分心上瘾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;深陷智能手机，无法完成自己的工作和生活，又或是本来正在做项目，但是一次一次的想要查看自己的电子邮件，被称为分心上瘾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大脑中有两个系统，系统一代表较为原始的情绪系统，与该系统相关的大脑区域包括内侧前额叶皮层和后扣带皮层。如果发生了某件跟我们相关的事情，比如想到了自己、做白日梦等，这些部位就会被持续激活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;系统二是后来演化出来的大脑部位，代表更高级、使人类独一无二的能力，包括计划、逻辑推理和自我控制。位于背外侧前额叶皮层。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对分心上瘾，我们需要看清从分心中获得的实际奖励，看到我们分心带来的不是积极的影响，而是让我们烦躁的消极影响。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第5章-思考上瘾&#34;&gt;第5章 思考上瘾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;反刍式思考，反复思考，无法确定，纠结，就像自己陷入了巨大的漩涡中无法出来就是作者所说的思考上瘾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当涉及“我”或是以我为中心的问题时，默认的网络——内侧前额叶皮层和后扣带皮层就会被激活，这两个部位就像爬行脑，低级且及时享乐。当我们什么都不做或是走神时，这两个部位就会活跃，可以理解为这时的行为完全处于本能状态，没有任何高级的思考。当学习，看书时这两个部位的活跃度就会降低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冥想能够帮助降低内侧前额叶皮层和后扣带皮层的活跃度。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第6章-对爱上瘾&#34;&gt;第6章 对爱上瘾&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果我们把“我”这面大旗插在地上，宣称我们必须这样或那样，两人的关系就会江河日下。毕竟，上瘾不是要照料自己的孩子，拯救这个世界。它是一次又一次地被吸入漩涡，满足个人欲望。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这说明真正的爱情并不是以自我为中心的，不是单方面痴迷的爱。如果总是认为爱情总是聚焦于自我，那我们就漏掉了爱更宽广、更深刻的意义层面，小爱自我，大爱无私。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第7章-全神贯注为什么这么难这是真的吗&#34;&gt;第7章 全神贯注为什么这么难，这是真的吗&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;人越是沉迷于感官快乐，对感官享乐的渴望就越强，但是依赖于感官享乐只能得到一定程度上的满足和享乐。沉迷于感官享乐带来的愉悦使得我们不断重复这一过程，当我们从中得到兴奋，我们就会渴望更多。但是欲望是无限的，我们应该为自己重新定义幸福，清楚的看到兴奋与喜悦之间的差异，否则不足以改变我们的习惯。我们将继续回到自己的欲望上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专注于某件事带来的是全身心的投入，能够获得更为平静的喜悦，而不是兴奋所带来的短暂的满足。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;喜悦和兴奋之间的关键区别在于，喜悦来自关注和好奇。实际上，在任何清醒的瞬间，我们都有可能切入这种意识。它不需要你付出任何辛劳，因为人的觉知随时都在，我们只要时刻保持觉知状态就行。反过来说，兴奋需要有某件事发生在我们身上，或是要求我们获得某样自己想要的东西，我们必须要去做些什么，才能得到自己想要的东西。为了从兴奋切换到喜悦，我们可以留心触发因素，行为，注意喜悦、安宁、平静。借助自己的奖励式学习过程，我们越多地采取这些步骤，就越是能够建立起更专注、更幸福的习惯模式。事实上，我们可能会发现，只要有合适的条件，这种存在模式是随时可行的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第8章-学习刻薄和友善&#34;&gt;第8章 学习刻薄和友善&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;但很关键的地方在于，我们要真正准确地看到正在发生些什么。在这方面，正念可能大有帮助。我们必须取下自己带主观偏差的眼镜，它扭曲了我们对所发生事情的阐释，这样一来，我们才能清楚地看到自己行为所导致的一切。除非我们得到即时反馈（看到行为的后果），否则，我们学到的有可能完全是另一些事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我的“愤怒”冥想静修中，我注意到自己的习惯对集中精神毫无帮助。我开始不再为它感到那么兴奋，接着我发现，我为其他事情释放出了更多的精力。为什么呢？所有人恐怕都有过体会：愤怒是会让人筋疲力尽的！静修期间，我的精力改换了意图，让我的思想变得不再那么分散，更加专注。随着愤怒的消退，我得以把恰当的条件结合到一起，进入了一种非常专注的状态，一次能停留整整一个小时。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;停止兴奋，就能释放出更多精力在其他事情上，而不是为了不良情绪消耗能量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保持慷慨善良的精神就更容易获得喜悦的感觉。如果你每天表现得像个混蛋，就很难坐下来冥想，因为只要你尝试聚焦在一个物体上，那这一天发生的所有触及情绪化的事情都会冲进大脑里，让你无法集中注意力，但是如果我们没有说谎、作弊、偷东西、就不会有那么多垃圾需要倾泻。保持无私的心才更容易获得喜悦。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第9章-心流&#34;&gt;第9章 心流&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在稍微具有挑战的事情上更容易进入沉浸状态，找到心流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你心无杂念时，事情就这样发生了，你不会关注结果，只是沉浸在过程中。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不要自我打击。不足为奇，任何乐手都可以证实，我们可以成为自己最大的敌人：在排练时自我指责，产生表演焦虑，或者因为搞砸了表演而打击自己。我们越是陷入这些习惯循环中，就越是在练习失败而非成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慢慢来。专注并仔细地从头学习怎样演奏一支新作品，一开始会让人觉得十分乏味，可我们必须确保学习正确的技巧和音乐结构。如果没有先分别掌握所有部分，就急着去演奏整部作品，这可能是不安或懒惰的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;搞砸的话别太上心。当失误出现时要尽快把它们抛开，这有助于我们避免把问题越弄越复杂。分析我们做了些什么，或是老想着有没有人注意到，是自我意识的形式。忽略这种潜在的干扰，可以避免小失误愈演愈烈变成大失误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;质量甚于数量。在疲倦或不专心的时候学会停下，这是个关键。我们的自我常常说，要继续下去，以便向自己和同伴乐手吹嘘：我们那天练了6个小时！这条建议还适用于不为“没练够该练的时长”而感到内疚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第10章-训练韧性&#34;&gt;第10章 训练韧性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果没有韧性，当生活的压力来临后，我们又会因为压力重新上瘾。如果能够培养起精神韧性来应对生活中出现的诸多变化和挑战，我们就可以放松琴弦，给琴板加点润滑；这样的话，不管在任何时候，倘若出现来自阻力的不必要的负担，也会变得更容易背负。只有这样，我们才能从艰难局面里恢复过来，获得足够的弹性，随着事情的变化懂得转换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对压力时将自我从个人情绪中剔除，释放处于自我保护的能量，就能消除共情疲劳，增加韧性，韧性其实就是消除疲劳快速恢复的能力。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在任何类型的成瘾行为中，反应性都是通过重复（阻力训练）来增强力量的。每一次，我们上Facebook看自己有了多少个“赞”，都是在推起“我”的哑铃；每一次，我们响应触发因素抽起烟来，都是在做着“我抽烟”的俯卧撑；每一次，我们兴奋地跑到同事那里，告诉她我们最新最了不起的想法，都是在做着“我很聪明”的仰卧起坐。我们锻炼得太多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了某个时候，我们不再围着自己的积极和消极强化循环圈奔跑了。这是什么时候发生的？大多是在我们筋疲力尽的时候，我们厌倦了所有的杠杆压力，开始清醒地意识到，我们不会抵达任何地方。当我们停下来，观察自己的生活时，我们可以退后一步，发现自己迷失了方向，哪儿也去不了。我们可以拿出指南针，看看自己是不是一直在朝着错误的方向走。这里最棒的地方是，只要注意到我们是怎么给自己找压力的（保持正念之心就行），就可以开始训练自己选择另一条路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，我们的阻力训练也不会白费功夫。因为它将有助于提醒我们，哪些行为会把我们带到错误的方向，日复一日地愈发不安和不满。我们越是清楚地看到这种不必要的结果来自一种重复行为，我们就会变得越来越祛魅，也越少不自觉地为这种行为所吸引。我们不再为从前认为是快乐源泉的东西感到兴奋了。为什么呢？因为放手、单纯地做自己所带来的奖励，比不安更好。我们的大脑是为了学习而演变出来的。然而，我们大多数人不曾学过，指南针针尖的红点表示北方。只要我们清楚地看到紧缩、自我强化的奖励，与开放、扩张、喜悦的自我遗忘所带来的奖励有什么不同，就能学会解读指南针。然后，我们重新定位，开始朝着另一个方向前进，去追求真正的幸福。知道一种工具是怎么用的，带给人很强的力量感；我们可以充分地利用它了。面对自己的痛苦，我们无须退缩，或是因为自己陷入另一种习惯循环而呵斥自己，我们只需要拿出指南针，问问自己：“这是在朝着哪个方向走？”我们甚至可以向自己的习惯鞠躬表示感激，因为，从这一刻起，它开始扮演老师的角色，帮助我们了解自己和自己的习惯性反应，让我们得以从经验中成长。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们只要按照自己的感觉，做某件事情是让我更沉重了还是让我感觉更轻松了，答案自然会揭晓，你就知道这件事情是不是让你陷入了森林中无法出来，你是否需要停下来拿出指南针。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;后记-未来就是此刻&#34;&gt;后记 未来就是此刻&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;专注于自我，以及奖励式学习带来的主观偏差的发展，他们或许不光识别出了这个过程的渴望和反应，甚至还找出了一条简单的解决之道：关注我们行为的感知奖励。更清楚地看到行动的结果，帮助我们削弱自己的主观偏差，而这一重新定位自然会让我们走出不健康的习惯，从压力转到一种不依赖于获得什么东西的快乐。完成这一调整，可以释放出汹涌的能量，而且，还可以把这些能量引导到各种能改善我们生活的地方，比如减少分心，更充分地投入世界，找到更大的幸福，甚至体验到心流。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>指数基金定投指南读书笔记</title>
        <link>https://WangZichen99.github.io/p/indexfundinvestmentguide/</link>
        <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://WangZichen99.github.io/p/indexfundinvestmentguide/</guid>
        <description>&lt;img src="https://WangZichen99.github.io/img/2022/11/cold_city.jpg" alt="Featured image of post 指数基金定投指南读书笔记" /&gt;&lt;h2 id=&#34;第一章-投资新手的建业&#34;&gt;第一章 投资新手的建业&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;找到长期收益率最高的产品&#34;&gt;找到长期收益率最高的产品&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;现金流指购买资产获得的额外收益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能产生现金流的资产：债券、股票、房地产，这些资产的价格由现金流的大小和稳定性决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不能产生现金流的资产：黄金、首饰、字画，这些资产的价格由供求关系决定。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;看收益更要看风险&#34;&gt;看收益更要看风险&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;复利计算公式：最初本金 * (1 + 年复合收益率) ^ 投资年数&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果能长期保持13%的收益率是非常不错的事情，如果最初投入10万元，那么30年后就能得到391万，这就是复利。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二章-投资工具这么多为什么要选指数基金&#34;&gt;第二章 投资工具这么多，为什么要选指数基金&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;什么是指数&#34;&gt;什么是指数&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;指数是一个选股规则，它的目的是按照某个规则挑选出一篮子股票，并反映这一篮子股票的平均价格走势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每一个指数都有一个点数。这个点数就是指数背后公司的平均股价。这个点数下跌，就代表指数背后的公司股价整体下跌了；如果点数上涨，就代表指数背后的公司股价整体上涨了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;谁开发的股票指数&#34;&gt;谁开发的股票指数&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;开发指数的机构主要有两类：证券交易所和指数公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内有三大指数系列。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;上海证券交易所（简称上交所）开发的上证系列指数，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;深圳证券交易所（简称深交所）开发的深证系列指数，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以及中证指数有限公司开发的中证系列指数。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;指数基金是怎么来的&#34;&gt;指数基金是怎么来的&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;前面提到过，指数是一种选股规则，按照某个规则挑选出一篮子股票。如果有基金公司开发一个基金产品，也完全按照指数的选股规则去买入完全一样的一篮子股票，这就是指数基金了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单来说，指数基金是一种特殊的股票基金。一般的股票基金依赖于基金经理的个人决策能力，而指数基金不一样：它是以某指数作为模仿对象，按照该指数构成的标准，购买该指数包含的证券市场中全部或部分的证券，目的在于获得与该指数相同的收益水平。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;躺着赚钱的指数基金&#34;&gt;躺着赚钱的指数基金&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;指数基金的三个好处：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;长生不老&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有一家公司可以长生不老，但是指数基金可以通过吸收新公司替换老公司的方法，实现长生不老。理论上，指数的寿命与国家的寿命等同。普通的股票基金无法做到这一点，因为普通股票基金的表现取决于基金经理，由基金经理来决定股票的买入和卖出。但很少有基金经理能投资30~40年以上，所以普通股票基金一般无法长期存在下去。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;长期上涨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;指数基金为何能长期上涨呢，背后的解释有很多。一个比较通用的解释是，指数背后的公司，每年赚的钱，会不断再投入生产，这样来年可以带来更多的盈利。这样不断地利滚利，就会推动指数不断上涨。所以只要国家有一个稳定的环境，指数背后的公司就能创造越来越多的盈利。或许某些年份遭遇困境，盈利会下滑，但长期看盈利会不断上涨。这是指数长期上涨的根本动力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;成本低&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;管理费是交给基金公司的费用，托管费是交给托管方的费用。指数基金的管理费和托管费都要更低一些&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;指数基金能够规避投资常见的三种风险：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;个股黑天鹅风险&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;指突发的、无法预料的风险，比如三聚氰胺事件等等，这就导致某一只股票可能会突然破产，但指数基金买的不是某一种，而是几十几百只股票，所以分散了这种风险。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;本金永久损失风险&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;某一个公司可能今天盈利不错，但是明年突然倒闭了，那本金也就没了。指数基金同样分散了这种风险。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;制度风险&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;指数基金买哪些股票是明确的，不存在内幕交易等情况。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三章常见指数基金品种&#34;&gt;第三章：常见指数基金品种&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;指数基金的分类&#34;&gt;指数基金的分类&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;指数基金可以分为宽基指数和行业指数。宽基指数基金所购买的股票不限行业，行业指数基金购买的股票是某一行业&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;常见宽基指数基金&#34;&gt;常见宽基指数基金&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;上证50&#34;&gt;上证50&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;上证50指数是从上交所挑选沪市规模最大、流动性好、最具代表性的50只股票组成样本股，以综合反映沪市最具影响力的一批优质大盘企业的整体状况。代码为000016。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;上证50以大盘股为主，这些大盘股也称为蓝筹股。同时上证50只有上交所的股票，没有深交所的股票，所以无法反映国内股票的整体走势。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;什么是蓝筹股？蓝筹这个词来自西方赌场。在西方赌场里，一般有三种颜色的筹码，其中蓝色筹码最为值钱。后来就用蓝筹股，代表规模较大、有较大影响力的公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;场内基金在证券交易所上市，可以有“申购赎回”和“买入卖出”两套交易体系，其中买入卖出方式需要在证券交易所中进行，是通过股票交易软件来操作的。如果基金没有在证券交易所上市，那就是场外基金，它只有“申购赎回”一种交易方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;追踪同一个指数的不同指数基金，它们的单价可能会差很多，有的基金单价是0.9元，有的基金单价却是3元。这主要是由于基金成立时间的不同而导致的，对我们的投资并没有什么影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举个例子，一只上证50指数基金A，基金净值1元；另一只上证50指数基金B，基金净值2元。如果上证50指数上涨50%，那A基金净值会涨到1.5元，B基金会涨到3元，它们上涨的百分比是大致相同的。当然，前提是指数基金追踪指数的效果是正常的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提示：为何要避开规模较小的指数基金？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果一个指数基金规模较小，它清盘的概率就比较大。基金清盘并不是说我们的投资血本无归了，而是按照某一个基金净值强制赎回，导致我们的投资中断。如果基金规模太小，那么基金公司运作这个基金可能就是亏本的，基金公司就有可能停止这个基金的运作。所以一般挑选指数基金的时候，会避开规模较小的指数基金，最好规模在1亿以上再考虑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;沪深300&#34;&gt;沪深300&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;沪深300指数是由中证指数公司开发的，从上交所和深交所挑选规模最大、流动性最好的300只股票。它的成份股数目比上证50多，也都是以大公司为主。沪深300指数所包括的公司，从市值规模上来说，占到国内股市全部规模的60%以上，比较有代表性，所以沪深300也被认为是国内股市最具代表性的指数。沪深300在上交所的代码是000300，在深交所的代码是399300。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;沪深300也是以大盘股为主，比起上证50更能反应中国股市的整体情况，更具代表性。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;挑选指数基金，一般有两种思路。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一种思路是寻找费用最低、误差最小的品种，这是“指数基金之父”约翰·博格所提倡的。因为基金费用越低、误差越小，指数基金的表现就越贴近于指数。这也是挑选指数基金最常用的方式。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二种挑选指数基金的思路，是寻找有特色的增强型指数基金。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;什么是增强型指数基金？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们知道，指数基金的目的是复制指数。不过有的时候，股市会出现一些比较明显的能获得超额收益的机会。于是，有的指数基金就会在追踪指数的基础上，去做一些操作来赚取超额收益，例如打新、量化模型等，希望相对于指数获得一些增强收益。这就是增强型指数基金。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;什么是联接基金？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;联接基金是基金公司开发的特殊品种。场内基金投资需要开股票账户，具体操作在步骤上也比较麻烦，也没有自动定投的功能。所以基金公司就开发了一个联接基金，方便从场外来投资。联接基金是一种场外基金，通过申购赎回来交易。但它并不直接投资股票，而是通过投资对应的场内指数基金来实现复制指数的目的，也是指数基金的一种。联接基金一般不再单独收费，整体费率跟对应的ETF基金一样。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;中证500&#34;&gt;中证500&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;将全部沪深300指数的300家公司排除，然后将最近一年日均总市值排名前300名的企业也排除，这样可以最大限度地避免选入大公司。在剩下的公司中，选择日均总市值排名前500名的企业，这就是中证500指数啦。中证500指数跟沪深300没有重合，是国内中型公司的代表。代码是000905和399905。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;中证500是以中型上市公司为主，不同于上证50和沪深300。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;创业板指数&#34;&gt;创业板指数&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;有些公司规模比较小，还无法达到主板上市的要求，国家为了给中小型企业/创业型企业/高科技产业公司提供一个上市融资渠道，就有了创业板。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于创业板都是小公司，所以涨跌不稳定，可能出现暴涨暴跌，风险也会较主板大一些。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;相关指数：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;创业版综指：为了衡量创业板所有上市公司的股价平均表现而设立的，代码是399102。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;创业板指数：为了衡量创业板最主要的100家企业的平均表现而设立的，代码是399006。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;创业板50：从创业板指数中选出流动性最好的前50家企业构成，代码是399673。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;红利指数&#34;&gt;红利指数&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;以上基金指数都是按照市值来分配购买股票的权重比例，称为市值加权。其他分配方式统称为策略加权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;红利指数是按照股息率来决定权重，所以属于策略加权。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;相关指数：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;上证红利指数：挑选了上交所过去两年平均现金股息率最高的50只股票，指数代码为000015。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;中证红利指数：同时从上交所和深交所挑选过去两年平均现金股息率最高的股票，成份股数量扩大到100只。因为中证红利指数同时覆盖了两个股票交易所的上市公司，所以可以挑选的高分红股票会更多一些。从历史表现上来说，中证红利的历史收益就比上证红利指数更好一些。从两个市场挑，可选面总比一个市场要广一些。代码是000922/399922。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;深证红利指数：深交所过去两年平均现金股息率最高的40支成分股，代码为399324。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;红利机会指数：由标普公司开发，在股息率的基础上增加了3个筛选条件：过去3年盈利增长必须为正；过去12个月的净利润必须为正；每只股票权重不超过3%，单个行业不超过33%。根据股息率排出前100支股票构成。代码为CSPSADRP。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样做的好处有两方面。一方面长期分红的根本来源是盈利，挑选盈利增长、净利润为正的股票，可以去掉很多盈利走下坡路的高分红股。这样筛选出来的股票，长期分红能力会更强。另外盈利增速高也会带来更好的收益。另一方面则限制了指数行业的占比，这样可以避免某些特殊时间段某些行业占比过高的情况，长期更加稳健。像2007年的时候，当时钢铁行业整体高分红，就占据了红利指数很大比例。限制行业占比，可以避免某些行业仓位过重，降低风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;场内基金主要有两种，ETF基金和LOF基金（上市型开放式基金）。这两种基金都是可以在股票交易所里自由买卖的。所不同的是，ETF基金只能通过股票交易软件来交易，而LOF基金除了可以通过股票交易软件来交易之外，还可以像场外基金一样，在场外通过申购赎回的方式来交易。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;指数特点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;高股息率，在熊市更有优势。熊市分红后相同金额所能买到的股票份额更多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能持续发放现金股息的公司，盈利能力和财务健康状况好的概率越高。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提供分红现金流。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;基本面指数&#34;&gt;基本面指数&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;基本面指的是公司的营业收入、现金流、净资产和分红这四个方面。哪个公司的基本面更好就选哪个公司。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;相关指数：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;中证基本面50：在深交所和上交所中按照基本面指标挑选过去五年中排名前50的股票，指数代码为000925/399925。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;指数特点是大盘股，从多个维度挑选公司，考虑更全面。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;央视财经50指数&#34;&gt;央视财经50指数&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;央视50是一种专家加权的指数，是深证指数和中央财经频道联合推出。央视50指数依靠专家的选股能力来选股，其规则并不透明，是一种很特殊的指数。指数代码是399550。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;央视50指数的特点是专家在挑选股票时会挑选龙头企业，同时也会挑选一些成长性好、有前景的小盘股。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;恒生指数&#34;&gt;恒生指数&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;投资于香港交易所、美国等海外市场的基金称为QDII基金，意思是合格境内机构投资者，这些海外交易市场都是使用非人民币来交易，所以在一定程度上能够抵御货币贬值的风险。如果人民币贬值，那么持有海外市场的指数基金不会受到贬值影响，相反，如果人民币汇率提高，那么持有的海外市场指数基金就会受到损失。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;需要注意一点，内地金融整体来说还不成熟，政策也经常变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;	如2016年2月份，就有部分QDII基金暂停申购，但可以赎回。原因是我国限制人民币外流，所以部分基金没有换外汇的额度了，基金无法将人民币换为外币，但是可以换回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是投资QDII基金需要额外承担的一种风险。不过从总体上来看，虽然QDII基金有额外的风险，但是对我们普通投资者来说还是很有用的。通过这种基金可以很方便地配置非人民币资产，一般也没有太大的额度限制（如果是个人用人民币兑换外币，每年有额度限制，但是申购这些QDII基金，并不占用个人的外汇额度）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;恒生指数投资的是所有在中国香港上市的公司规模中最大的50家企业，比如中国移动、腾讯都在中国香港上市。指数代码是HSI。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;指数特点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;历史悠久，成熟开放&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国香港是一个开放的国际金融中心，企业在港交所上市更简单一些，同时港交所也比内地的证券交易更加成熟。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;跟内地紧密相关，但投资者以境外投资者为主&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于很多内地企业都在港交所上市，所以股票的投资价值与内地关系密切，但是由于投资者以境外投资者为主，又非常容易受到境外市场的影响。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1987年10月19日，美股爆发了历史上最大的一次崩盘事件。美国股市一天之内跌幅达22.6%。港股跟随，在不到半个月时间里，恒生指数从3 949点暴跌到了2 204点，下跌幅度达到44%。是一次非常惊人的股灾。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不过虽然极易受到境外市场影响，但指数基金具有长期上涨的特性，回过头看那次暴跌只不过是一个小浪花而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://res.weread.qq.com/wrepub/CB_Dbt7Pt7QoEnV6bd6cL_00040.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;image&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不过这一特点如今也在慢慢地发生变化。最近3年国家先后开通了沪港通和深港通，内地资金正在夺回港股的定价权，这是过去几十年里港股所没有发生过的事情。到2015年，内地投资者交易量在港股中的占比提升到了21.9%，仅次于欧洲（34.2%）和美国（22.5%），但港股仍然是以欧美为主。相信下一个十年，内地投资者夺回港股定价权就是大概率事件了，港股市场也会成为中国第三大证券交易市场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是港股通？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;港股通是互联互通的一部分，也是中国金融业的一次大创新。在港股通之前，境外投资者很难直接投资A股市场，内地投资者想要走出去也困难重重。港股通于2014年成立，开通港股通后，个人投资者可以很方便地投资中国香港股票市场的股票。港股通初期以恒生指数和恒生中国企业指数的成份股为主，因为这些指数的成份股相对可靠，遇到风险的概率较小，后期也逐渐扩展到香港中小盘股。基金公司也通过港股通，成立了很多投资中国香港股票市场的基金品种。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;老千股导致个股投资风险巨大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;港股中存在老千股，指钻了政治的空子，利用股票市场来谋求利益的股票。所以个人投资者最好是投资指数基金来减小风险。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;h股指数&#34;&gt;H股指数&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;如果一家公司在内地注册，但是在香港地区上市，这样的公司就是H股了。H股的全称是恒生中国企业指数。H股和恒生不同，恒生挑选的是香港股市规模最大的50家公司，H股挑选的是内地注册香港上市的规模最大的40家公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;指数特点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;内地公司在境外的代言人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;境外投资者无法直接投资中国内地的股票，但是香港市场是对国际开放的，所以境外投资者通过购买H股来购买国内企业的股票。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;与内地经济紧密相关，但仍然是以境外投资者为主&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为H股的公司注册地和业务都在内地，所以与内地的经济紧密相关。但是由于以境外投资者为主，当境外发生大的事件时也会影响到H股。虽然会影响H股的走势，但对于H股背后的那家公司并不影响。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;H股与A股关系密切&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H股指数是挑选在中国香港上市的规模最大的40家H股。而这些H股背后的公司，很多也在A股上市。所以H股与A股很多指数的关系都非常密切。但是H股的投资对象主要是欧美投资者，A股的投资对象是内地投资者。同一批公司在不同的市场上的表现也有可能截然不同。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;上证50ah优选指数&#34;&gt;上证50AH优选指数&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;上面提到过，因为A股和H股的公司相似，但不同市场环境会表现出不同的趋势，但从长期来看，由于是同一公司的股票，所以A股与H股两者的趋势应该是相似的。如果某个时间段A股上涨H股下跌，那么未来的某个时间段H股也很大可能会上涨，这样才能长期趋于一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AH股的轮动策略就是买入AH股中相对便宜的，卖出相对贵的，以此来获得超额收益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;指数特点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;成分股与上证50相同&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;上证50指数：27只纯A股+23只同时具备A、H股的公司中的A股。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;50AH优选指数：27只纯A股+23只同时具备A、H股的公司中相对更便宜的那一类。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;H股指数：17只纯H股+23只同时具备A、H股的公司中的H股。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果同时存在与A、H股中，选取相对便宜的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过汇率调整后，如果A股价格/H股价格&amp;gt;1.05，说明A股贵，则选相对便宜的H股；反之，如果A股价格/H股价格&amp;lt;1.05，则说明A股便宜，选A股。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换句话说，50AH优选指数认为，正常情况下，A股应该比H股贵5%。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;每个月第二个星期五进行一次轮动&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;轮动规则为：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A股价格/H股价格&amp;gt;1.05，说明A股贵，如果持有A股，则换成H股。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A股价格/H股价格&amp;lt;1，说明A股便宜，如果持有H股，则换成A股。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果A股价格/H股价格介于1～1.05，则不轮动。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这样能够在轮动的同时，防止AH股价格相差不多时的频繁调仓。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;如果在未来国家控制港股或投资港股的内地投资者逐渐占据主要地位，那么A股和H股之间的差距也会慢慢减小。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;纳斯达克100指数&#34;&gt;纳斯达克100指数&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;纳斯达克100指数投资的是纳斯达克规模最大的100家大型企业。指数代码是NDX。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纳斯达克主要以龙头企业为主，并且以技术类公司为主，包括了全世界规模最大的一批信息技术公司。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;投资QDII指数基金的风险：外汇额度不够导致暂停申购。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;投资港股的QDII指数基金因为港股通不限额度，所以不会有额度不足的情况，但投资美股的QDII指数基金，会因为基金公司美元额度不足，经常暂停基金的申购（赎回还是可以的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是由于我们申购美股指数基金，其实是把人民币交给基金公司，基金公司拿着人民币换成美元，再用美元去投资美股。如果基金公司美元额度不足，即使拿到了人民币，也无法换成美元。每家基金公司的美元额度都是有限的，所以投资美股的QDII指数基金经常暂停申购。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;标普500指数&#34;&gt;标普500指数&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;标普500指数是美国影响力最大的一个股票指数，是美国传统经济的代表，定位上类似于国内的沪深300指数。指数代码是SPX。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;标普500指数也是以大盘股为主，有500只成份股。不过标普500并不限制入选公司的市值规模，也就是说，标普500不仅有大公司（大约占90%），还有很多中型公司（大约占10%）。标普500指数倾向于选择行业的领导者、长期盈利更好的公司。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;上证综指&#34;&gt;上证综指&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;上证综指包括了上交所全部的上市公司，目的是反映上交所所有股票的走势。指数代码为000001，国内历史最悠久的一个指数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成分股太多，不好追踪，一般都是抽选一部分，用近似拟合的方式实现对上证综指的追踪。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;中证100&#34;&gt;中证100&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;中证100指数是从沪深300指数中，再挑选出规模最大的100只股票组成的。比起上证50指数，它覆盖了深交所的大公司，所以更加全面一些。代码为000903。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;中证800指数中证1000指数中证全指&#34;&gt;中证800指数、中证1000指数、中证全指&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;中证800指数＝沪深300指数+中证500指数，基本上把A股的大中型公司都囊括在内，其指数代码为000906。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中证1000指数，追踪除去中证800指数之外最大的1 000只小盘股，指数代码为000852。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中证全指目的是覆盖A股全部市场上的股票，除了亏损比较严重的公司和上市不足3个月的新公司。不过中证全指没有对应的基金产品，它主要是为了方便统计A股的整体走势时使用的，其指数代码为399985。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;等权重指数&#34;&gt;等权重指数&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;等权重指数是指分配给每个成份股完全相同的权重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开始的时候每个成份股都是相同的权重，但是由于各个成份股的涨跌幅度和速度都不同，就导致一段时间后它们的权重也不同了。所以等权重指数一般每隔一段时间会强制再平衡一次，一般是一年一次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种指数的好处是避免了部分股票在指数中的占比过高，缺点是流动性太差，不建议购买。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;价值指数&#34;&gt;价值指数&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;市盈率、市净率、市现率较低而股息率较高的股票被称为价值型股票，价值指数就是这些价值型股票的指数。价值型股票很少且规模不大，了解就好。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;行业指数基金&#34;&gt;行业指数基金&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;哪些行业值得投资&#34;&gt;哪些行业值得投资？&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;值得投资的行业有两种，一个是天生容易赚钱的行业，另一个是有明显周期性的行业&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;企业想要获得盈利需要有稳定的需求。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不过有时候，即使客户需求稳定，我们也不一定能赚到钱。生产的产品是同质化的，客户选择我们的产品和选择别人家的没啥区别，这就是一片红海，最终竞争会导致价格战，将利润空间吞噬掉。例如智能手机行业，很多智能手机生产商都是微利。 那么，客户需求稳定，我们的产品也有别人模仿不了的优点，我们就一定能赚到钱了吗？其实也不然。有的企业需要经常再投入巨资用于维护以保证稳定的生产，赚到的钱如果不再投入，企业就经营不下去。这时候我们赚到的钱也不属于自己。例如某些高污染的重工业，不注重风控的金融业，即使前期赚到大钱，后期也会还回去。 所以，市场需求比较稳定，企业有护城河能保证一定的利润率，并且再投资需求小，能获得大量的自由现金流，只有容易形成这些条件的行业，才能比较容易的赚钱。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;也就是说：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;市场需求稳定；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产品有自己的特点；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盈利是自由的现金流，不需要再投入以维护生产；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;企业管理得当；&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;符合以上4点的行业就是相对容易赚钱的行业，主要体现在&lt;strong&gt;消费&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;医药&lt;/strong&gt;行业，其中消费行业又分为必须消费行业和可选消费行业。除此之外&lt;strong&gt;养老&lt;/strong&gt;行业由于建立在消费与医药两者基础之上，所以养老行业也是相对容易赚钱的行业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么什么是强周期性行业呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;强周期性行业是指行业的盈利会展现出周期性的变化，所谓&amp;quot;三年不开张，开张吃三年&amp;quot;，在低估值时买入，高估值时卖出就能获得比较不错的收益，像金融行业中的&lt;strong&gt;银行&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;证券&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;保险&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;地产&lt;/strong&gt;行业、&lt;strong&gt;能源&lt;/strong&gt;行业、部分材料行业等。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;相关行业指数基金&#34;&gt;相关行业指数基金&lt;/h4&gt;
&lt;h5 id=&#34;必须消费行业&#34;&gt;必须消费行业&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;指的是日常生活中经常消费的物品，比如：食品、饮料、烟草等等&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;上证消费指数：从上交所挑选必需消费行业公司。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;上证消费80指数：从上交所挑选80家规模最大的必需消费行业公司。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中证消费指数：从中证800，即沪深300和中证500中挑选必需消费行业公司。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全指消费指数：从所有上市公司中挑选必需消费行业公司，覆盖范围最广。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5 id=&#34;医药行业&#34;&gt;医药行业&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;人都会生老病死，医药行业基本上可以说是万年不死的行业，并且在经济萧条时期也不会太过低迷&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;拿日本股市为例。日本股市的代表是日经指数。从1983年到2012年，日本的日经指数上涨114%，同期日本医药指数上涨312%。具体到日本经济衰落的几十年里，也就是1992年到2012年之间，日经指数下跌25.6%，而医药指数却上涨了92%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国也是如此。美国的标普医药行业指数，是从标普500中挑选医药行业的股票，其表现远远超越同期的标普500指数。从1989年9月11日到2014年7月8日，标普500指数上涨了465%，而同期标普500医药指数上涨了969%。医药行业的涨幅是标普500的2倍多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;中证医药指数：又称中证800医药指数，是从中证800指数中挑选医药行业。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中证医药100指数：挑选了100家大型医药股，每只股票买入相同的金额。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;上证医药指数：只投资上交所的医药行业公司。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全指医药指数：从整个A股中挑选医药行业，它覆盖的医药公司是最全的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;细分医药指数：挑选了医药行业细分领域的主要公司。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;300医药指数：挑选了沪深300指数里的医药行业公司。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;500医药指数：挑选了中证500指数里的医药行业公司。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5 id=&#34;可选消费行业&#34;&gt;可选消费行业&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;可选消费指的是有钱之后才会消费的物品，基本上以奢侈品为主，比如：汽车、手机、家电等等。可选消费行业有以下几个特点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;需求比必须消费弱，有一定周期性&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这是必然的，既然可选消费物品是在人们有钱后才会消费的物品，那么就一定收人均可支配收入的影响，人们有钱时就会消费，没钱时就会选择推迟或不消费。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;受益于人口红利，特别是人均消费金额的提升&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;人口红利是指在一个时期内生育率迅速下降，少儿与老年抚养负担均相对较轻，总人口中劳动适龄人口比重上升，从而在老年人口比例达到较高水平之前，形成一个劳动力资源相对比较丰富，对经济发展十分有利的黄金时期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济发展之后，人均消费水平就会提高，这也促进着可选消费行业的兴起&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;可选消费行业的升级换代特性&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;汽车、手机、家电等等这些可选消费产品每隔一段时间都会发布新产品，这也体现了周期性的特点，同时如果一个企业无法跟上行业的升级换代，那就会被这个行业淘汰。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;养老行业&#34;&gt;养老行业&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;养老行业是一个概念性的行业，包括了医疗保健、信息技术、日常消费、可选消费等行业，包括80支成分股。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;挑选规则如下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（1）消费电子、休闲用品、酒店旅游、教育、文化传媒、药品零售、乳品、家庭用品、医药卫生、人寿保险、互联网软件等行业属于养老行业，每个子行业挑出一个市值最大的，列入成份股，这就有了十几只。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（2）挑完后，在剩余的养老产业股票中，挑选市值最大的作为指数样本股，直到样本股数量满80只。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单说，就是先保证各个子行业的龙头入选，再按市值来挑选。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;强周期性行业&#34;&gt;强周期性行业&lt;/h4&gt;
&lt;h5 id=&#34;银行业&#34;&gt;银行业&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;销售保健品行业会随着销售的淡季和旺季发生变化，券商会因为牛市和熊市产生变化，航空股会因为油价上涨和下降发生变化。不管这些周期性行业如何变化，促使变化发生的原因都是不同的，所以周期也会完全不同。&lt;strong&gt;最具代表性的周期行业是金融行业。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金融行业的子行业众多，主要以银行、保险、证券为主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先来看银行业&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;银行具备不错的商业模式，可以简单地看作是“两个收入，两个费用”：利息收入，非利息收入，利息费用，风险准备金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，银行可以以3%的利率从储户手里收集钱财，然后以6%的利率贷给企业。贷款的利息就是利息收入，支付的3%就是利息费用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外银行还可以收取中间收入或者渠道费用，例如手续费、管理费。这个费用与利息无关，所以是“非利息收入”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;银行贷款给客户，如果客户还不上钱，银行就得从自己的收益中拿出一部分来弥补亏空。这个用来弥补亏空的资金要预先准备好，这就是“风险准备金”费用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;银行的收益 = 利息收入 + 非利息收入 - 利息费用 - 风险准备金 = 利差收益 + 非利息收入 - 风险准备金&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;以上可以看出银行的周期性受宏观经济影响巨大。当经济处于下行，企业效益不好，就没有能力偿还贷款，银行就需要使用风险准备金。经济下行时，国家会降息来刺激消费，利息收入就会减少。这样一来，银行效益就会变差。相反宏观经济好的时候，银行的效益也会提高。因为宏观经济的波动，银行的效益就呈现出周期性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同银行的效益体现在对风险的控制上，当经济下行来临时，风控能力强的银行需要更少的风险准备金，收益波动较小，周期性小，能够实现稳步增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;银行有几种不同的经营模式：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;注重利差收益的的银行&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种经营模式看重利差收益，将存款利息降至最低，并注重企业偿还贷款的能力。这种发展模式是银行最正统、最保险的发展模式。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;依赖区域经济发展的地区性银行&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;由于业务比较集中在一个地区，因此地区性银行的资产质量、业务量与当地经济的发展情况、当地居民的金融习惯高度相关。如果当地经济发展良好，或者说居民偏爱储蓄、诚信良好，那么银行的资产质量会非常高，相应地，风险准备金会比较小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区域性的银行大多与当地政府、企业关系更加密切，能获取很多稳定的业务。例如北京银行，基本包揽了北京地区市属高校、医院等单位的代发工资、贷款等业务。腾讯与北京银行合作京医通，就是看中了北京银行常年经营的这块独属蛋糕。这也是护城河的一种形式。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;注重非利息收入的银行&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注重利差收益的银行，在经济下行时期，客户还款能力差时会不可避免的受到影响。所以有些银行就在非利息收入上做文章。做中间人，它们和金融机构合作，然后收取资金托管费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或者是将资产证券化，转为发行证券，将贷款出售出去，这样就增加了流动性，也避免了利息收入不稳定所带来的影响。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;一般来说上证50、基本面50、H股指数、50AH股优选指数中就包括了一些银行的成分股。如果投资了这些指数就不需要单独投资银行业指数，避免资产重复配置。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;分级基金是最近几年兴起的一类比较特殊的基金品种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分级基金由三部分组成。母基金是一只普通的指数基金，投资分级母基金，与投资其他指数基金的方式是一样的，投资者可以持有分级母基金来追踪对应的指数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在母基金的基础上，分级基金还会拆分成分级基金A份额和B份额。其中，A份额相当于一个债券型品种，目的是获得一个较为固定的收益；B份额相当于一个杠杆型品种，目的是在指数基础上加杠杆，获得更高的收益，当然了，由于加了杠杆，其风险也非常大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于分级基金A份额和B份额的投资特征、投资难度都与普通的指数基金有很大的不同，所以从2017年5月1日开始，国家限制了分级基金A份额和B份额的投资门槛，需要有30万元以上的资金才能投资。而母基金是一只普通的指数基金，没有30万元的投资门槛，跟其他的指数基金一样可以正常交易。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h5 id=&#34;证券业&#34;&gt;证券业&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;证券行业也就是券商业，也被称为“周期之王”。它是最典型的一个强周期性行业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;证券公司的收入主要源于交易费用，所以当市场处于牛市时，证券公司的收益会增加，周期与牛熊市息息相关。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;证券行业适合长期投资吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**证券行业并不适合买入后长期持有。**证券行业可以说是不适合长期持有的行业的一个典型：证券行业是充分竞争的行业，大多数券商提供的服务同质化严重，导致券商行业的基本面和股价的走势高度趋同。激烈的竞争不断地压缩券商的主要收入——佣金。大多数券商没有核心竞争力或者说护城河，不能把自己从竞争中脱离出来，客户可以更加自由地选择券商。再加上互联网金融的冲击，未来超低佣金会成为主流。这些加剧了证券行业的竞争程度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;证券行业的指数基金追踪的是中证全指证券行业指数，代码为399975。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;金融行业指数&#34;&gt;金融行业指数&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;金融行业指数分为两类；一类是包括银行、保险、证券行业的指数基金，另一类是不包括银行的指数基金，称为非银金融行业指数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;上证180金融行业指数、沪深300金融行业指数、全指金融行业指数&lt;/strong&gt;这三种指数基金属于第一种。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;上证180金融行业指数是挑选上交所的上证180指数中的金融企业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沪深300金融行业指数是挑选沪深300指数中的金融企业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全指金融行业指数是挑选上海和深圳两个证券交易所中的金融企业&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;目前国内的金融企业绝大多数都被沪深300覆盖了，所以沪深300金融行业指数和全指金融行业指数的表现非常接近。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;非银金融行业指数&lt;/strong&gt;中大约有40%是保险公司，60%是证券公司。目前非银金融行业指数只有沪深300非银指数，从沪深300金融行业中排除银行业组成。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;地产行业&#34;&gt;地产行业&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;目前国内的地产行业指数一共有三只，即中证800地产指数、国证地产指数和地产等权指数。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;中证800地产指数，投资了沪深300和中证500中的地产企业。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国证地产指数是国证系列指数，我们可以把它近似看成是全指地产，也就是投资了A股全部的地产企业。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;地产等权指数则是每家地产企业都买一点。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5 id=&#34;其他指数基金&#34;&gt;其他指数基金&lt;/h5&gt;
&lt;h6 id=&#34;军工行业&#34;&gt;军工行业&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;军工行业的指数是中证军工指数，指数代码为399967。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;从2007年以来，国内的军费总支出年均增长速度超过12%。但到目前为止，我国国防力量、装备先进程度等，跟以美国为首的发达国家相比还有一定差距。所以军工行业也是必须要着重发展的一个行业。不过这个行业受国家政策的影响比较大，所以投资起来难度也比一般的行业要高一些。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h6 id=&#34;环保行业&#34;&gt;环保行业&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;环保行业的指数，主要是中证环保指数，指数代码为000827。环保和军工都是要看国家政策。&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&#34;白酒行业&#34;&gt;白酒行业&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;白酒行业是必需消费行业下的一个子行业。白酒行业的指数，主要是中证白酒指数，指数代码为399997。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第四章-如何挑选适合投资的指数基金&#34;&gt;第四章 如何挑选适合投资的指数基金&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;价值投资理念&#34;&gt;价值投资理念&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;股神巴菲特的老师格雷厄姆对价值投资总结了三个理论，分别是价格与价值的关系、能力圈和安全边际。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;价格与价值的关系&#34;&gt;价格与价值的关系&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;股票有其内在价值，股票的价格围绕其内在价值上下波动。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;巴菲特做了一个形象的比喻：股票的价值与价格就像主人在溜他的狗一样。小狗一会儿跑到主人的前面，一会儿跑到主人的后面，但是他们是同时到达目的地的。这是说股票的价格有时会比其内在价值高，有时会比内在价值低，但是长期来说它们是趋于一致的。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;能力圈&#34;&gt;能力圈&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;在投资时，你对自己所投资的产品越了解，能够判断出投资品种的价值，说明你的能力圈越大。做你能够做的事情。巴菲特强调重要的不是能力全的大小，而是自己是否清楚的知道能力圈的边界。即使能力圈很大，但如果你不知道它的边界，也就无法判断自己有没有能力做这项投资。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;安全边际&#34;&gt;安全边际&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;安全边际是指当前股价与股票内在价值的关系，任何人都不会花2块钱去买内在价值为1块钱的股票，使用多少钱买入才是安全的，这就是安全边际。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们要用0.4元买价值1元的东西。——格雷厄姆&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;常见的估值指标&#34;&gt;常见的估值指标&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;市盈率、盈利收益率、市净率、股息率&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;市盈率&#34;&gt;市盈率&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;市盈率 (PE) = 公司市值 (P) / 公司盈利 (E)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如果公司盈利取上一年度的公司净利润，则算出来的是静态市盈率&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果公司盈利取最近4个季度的财报净利润，则算出来的是滚动市盈率&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果公司盈利取下一年度的公司净利润，则算出来的是动态市盈率&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;市盈率能够反映出我们愿意为获取1元的净利润所付出的代价，如果市盈率为10，表示我们愿意为这个公司1元盈利付出10元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过市盈率能够估算出公司的市值。如果一个公司一年赚了100亿，市盈率为10，那么该公司的市值为1000亿。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;市值代表我们买下这个公司理论上需要的资金量。很少有公司的盈利会在一年的时间里大幅波动，但是公司的市值可以在牛市的时候大幅上涨，在熊市的时候大幅下跌，原因就在于市盈率估值的大幅波动：牛市推高了投资者对单位盈利的估值。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;由于市盈率是通过公司市值和公司盈利计算得出，**所以流通性好、盈利稳定的股票的市盈率才有参考价值。**因为流通性低的股票的价格会受到交易的影响，几万元的买卖交易就会使股票价格暴涨或是暴跌，导致你无法以市价来买到这支股票。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的，**一个企业收益不稳定也不能使用市盈率来进行估值。**比如一些夕阳产业，企业的盈利是逐渐减少的，这会导致市盈率增加。这就是市盈率陷阱。还有一些周期性行业，拿证券行业举例，牛市时，企业盈利增加，市盈率突然减少，但这并不意味着低估值，这也是市盈率陷阱的表现。除了证券行业外还有钢铁、煤炭、航空、航运等行业。一般前文所说的宽基指数都是可以用市盈率来估值的。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;盈利收益率&#34;&gt;盈利收益率&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;盈利收益率 (EP) = 1 / 市盈率 = 公司盈利 (E) / 公司市值 (P)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盈利收益率反映了如果我们把一家公司买下来，那么这家公司在一年中所带来的收益率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盈利收益率越高，公司市值越低，表示公司被低估。盈利收益率的适用场景和市盈率相同。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;市净率&#34;&gt;市净率&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;市净率 (PB) = 公司市值 (P) / 公司净资产 (B)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;市净率反映的是每股股价与每股净资产的比率，也就是账面价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影响市净率的因素：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;净资产收益率 (REO)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;净资产收益率 = 净利润 / 净资产。代表着企业通过运作自己的资产产生了多大的收益，能够衡量企业的运作效率。收益越大REO就越高，运作效率也就越高。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;资产的价值稳定性&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的企业资产会随着时间而增值，有的企业资产会贬值。白酒时间越长价格越高，但是像电子产品，家用电器这些就会随着时间而贬值。总之，资产价值越稳定，市净率有效性越高。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;无形资产&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无形的资产指的是企业的品牌营造、声誉好坏、工程师的能力等等。如果一个公司主要靠无形资产，那么市净率的参考价值不大。比如律师事务所、广告公司、互联网公司等等。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;负债大增或亏损&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从公式上看，市净率与净资产呈负相关。如果公司的负债增加或营业亏损，也就意味着净资产减少，那么市净率就会波动。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;总结来说就是&lt;strong&gt;有形资产较多并且资产价值稳定性高的行业比较适合使用市净率来进行估值&lt;/strong&gt;，比如前文介绍过的强周期行业。还有就是在经纪危机时，企业的收益不稳定时，这时市盈率会突然发生变化，那么就可以用市净率来辅助估值。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;股息率&#34;&gt;股息率&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;股息率 = 过去一年的公司现金分红 / 公司总市值&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分红率 = 过去一年的公司现金分红 / 公司总净利润，分红率是公司预先设置好的，是一个标准，代表了每年净收益的百分之多少用来分红&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;股息率与盈利收益率之间的关系：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;	股息率 = 股息 / 市值&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;	分红率 = 股息 / 盈利           ===》       股息率 = 盈利收益率 * 分红率&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;	盈利收益率 = 盈利 / 市值&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;市值代表了股价，&lt;strong&gt;股价越低，股息率也就越高。除此之外，因为分红率是固定的，所以&lt;/strong&gt;股息率与盈利收益率呈正相关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;股息是净利润的一部分，如果一个公司的净利润在增长，那么其股息也在增长。所以你无需关注股价的高低，只要手里有这支股票就能够长期获得股息带来的现金流。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;盈利收益率法挑选指数基金&#34;&gt;盈利收益率法挑选指数基金&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在盈利收益率高的时候开始定投，低的时候结束定投。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么多高算高、多低算低呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;格雷厄姆认为满足两个条件就算高：一是盈利收益率大于10%，二是盈利收益率要大幅度高于同期无风险利率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在中国，无风险利率可以参考10年国债收益率，2022年10年期国债收益率在2.5到3之间，远远低于10%。所以可以理解为，&lt;strong&gt;当盈利收益率大于10%的时候开始定投，低于10%时停止定投。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当盈利收益率低于6.4%时，就需要分批卖出基金。&lt;/strong&gt; 6.4%是来自债券基金的平均收益率。当指数基金带来的收益不足债券基金的收益时，显然债券基金会是更好的选择。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;为什么我们要分批卖出而不是一次性卖出呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这主要是为了分散风险，分批卖出的风险更低。比如说，我们可以把手中持有的基金总份额分成10份，每次卖出1份，分10次卖掉，通过这种方式就可以进一步分散风险。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;书中举例说明了在中国股市和香港股市使用盈利收益率法来购买指数基金所获得的年收益率是惊人的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使用上证50和红利这两个指数基金从2004-2015年进行回测，结果显示上证50的年复合收益率为29.27%，红利为29.9%，可以说是相当高了。以恒生指数为例，在2008-2009年时出现了盈利收益率高于10%，带来的年复合收益率为39%。虽然如此高的收益率很大原因是因为过去几十年中国经济发展快速，但是即便发展速度放慢，使用这种方法进行定投所带来的年复合收益率还是相当可观的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;美联储是美国联邦储蓄系统，是美国最重要的金融机构。美联储有一个对股票市场的估值模型：FED模型，它是用美股的盈利收益率除以美国十年期国债利率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早在20世纪90年代，美联储就发布过非常多的分析报告，指出FED模型对美股收益有一定的预测作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盈利收益率/十年期国债利率，这个数值越高，就代表股市相对债券市场的投资价值越高、未来股市的投资收益也会越高。这个数值越低，就代表股市相对债券市场的投资价值越低、未来股市的投资收益也会越低。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;盈利收益率法的局限和适合品种&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种方法进行估值只适用于流通性好、盈利稳定的指数。比如上证红利、中证红利、上证50、基本面50、上证50AH优选、央视50、恒生指数、恒生中国企业指数等。其中H股和恒生指数比较特殊，由于基金公司需要将人民币换成港币进行购买同时港股通需要缴纳比较高的分红税，所以恒生指数和H股指数需要将其&lt;strong&gt;原本的盈利收益率 * 0.9作为最终参考的盈利收益率。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;博格公式法挑选指数基金&#34;&gt;博格公式法挑选指数基金&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;指数基金之父约翰·博格提出的伯格公式法&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;影响指数基金收益的三大因素&#34;&gt;影响指数基金收益的三大因素&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;博格提出决定股市长期回报的三个关键因素为初始投资时的股息率、投资期内的市盈率变化和投资期内的盈利增长率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们一个一个来说，首先股票的收益是由股价变化所带来的收益和分红收益组成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影响分红的因素就是股息率，这是第一个因素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据市盈率的公式可以得出市值(也就是股价P) = 市盈率 (PE) * 公司净资产 (也就是盈利E)，如果股价增长只需市盈率或盈利增长或是两者同时增长，这是第二和第三个因素。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;博格公式指数基金的收益公式&#34;&gt;博格公式：指数基金的收益公式&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;指数基金未来年复合收益率 = 指数基金投资初期的股息率 + 指数基金每年的市盈率变化率 + 每年的盈利变化率&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;如何使用博格公式&#34;&gt;如何使用博格公式&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;我们的目的是要火的尽可能高的收益率，所以从公式上来看&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个参数股息率。一般来说，基金越是低估 (指数基金的价格低于指数基金的内在价格)，股息率越高。所以我们需要&lt;strong&gt;在股息率较高时买入。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个参数市盈率变化率。一般来说，市盈率的变化是在某个范围之间来回波动。我们需要知道指数基金的历史市盈率变化范围，如果当前市盈率在历史上来看处于较低的位置，那么未来市盈率大概率是要上涨的。所以应该&lt;strong&gt;在市盈率处于历史低位时买入。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三个参数是盈利变化率。通常情况下，只要国家经济长期发展，盈利就会上涨，只不过是上涨的速度不一样罢了，但是&lt;strong&gt;长期来看都是上涨的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;盈利收益率和博格公式的关系&#34;&gt;盈利收益率和博格公式的关系&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;由于股息率 = 分红率 * 盈利收益率，分红率一般上期不变，所以股息率较高时也就意味着盈利收益率较高，值得买入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;市盈率 = 1 / 盈利收益率，所以当盈利收益率大于10%，市盈率小于10，处于历史低位。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;博格公式的变种&#34;&gt;博格公式的变种&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;前面提到过，当企业收益不稳定时，市盈率就失去了其价值。这时我们可以用博格公式的变种来计算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;指数基金未来年复合收益率 = 指数基金每年市净率变化率 + 指数基金每年净资产变化率&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对于博格公式，其变种去掉了指数基金投资初期的股息率，并把市盈率换成了市净率。去掉股息率是因为股息率与分红率相关，既然公司的收益已经不稳定了，那自然也就不大可能再去分红，所以股息率也就没有作用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使用博格公式的前提是&lt;strong&gt;公司盈利不稳定&lt;/strong&gt;或是&lt;strong&gt;金融危机导致的市盈率激增从而使市盈率失去参考价值&lt;/strong&gt;以及&lt;strong&gt;企业收益虽然减少但企业依然盈利&lt;/strong&gt;这三种情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于长期亏损的公司，估值比较困难，所以应该趁早放弃。。。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;总结&#34;&gt;总结&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;总结一下上面所讲的方法，按照盈利可以将指数基金分为：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;盈利稳定的指数（价值指数）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盈利呈高速增长态势的指数（成长指数）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盈利不稳定或有周期性变化但没有长期亏损记录的指数（周期指数）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;长期亏损的指数（困境指数）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对于第一种可以直接用盈利收益率法来判断；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于第二种可以使用博格公式，在市盈率处于历史低位时进行投资；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第三种可以使用博格公式变种，在市净率处于历史低位时进行投资；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第四种放弃投资&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://res.weread.qq.com/wrepub/CB_Dbt7Pt7QoEnV6bd6cL_00092.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;image&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五章-如何买卖指数基金懒人定投法&#34;&gt;第五章 如何买卖指数基金：懒人定投法&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;什么是定投&#34;&gt;什么是定投&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;定投的好处&#34;&gt;定投的好处&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;定投的资金门槛低，开始定投不需要非常大的金额，大多数指数基金只需要一百元就可以开始定投&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;投资时机没有限制，只需要每个月拿出工资的一部分用来投资指数基金&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;定投可以分摊成本，如果你在净值为1元的时候买入了1000元，然后又在0.5元的时候买入了1000元，那么平均下来相当于你在0.67元的时候买入了2000元&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;如何制定定投策略&#34;&gt;如何制定定投策略&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;定投策略包含何时定投，每次投资多少钱合适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者指出按周或是按月定投差别不大，每周或每月的第几天投差别也不大，所以这完全根据自己的需求来定，只要确定了日期，那么就坚持定投下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;投资金额应该是每月结余的一半比较合适，如果你每月出去所有开销后还剩下4000元，那么可以将2000用于购买指数基金。你不能将剩余的所有钱全部投资到指数基金中，这样如果以后需要用钱，你就会被迫卖出一些指数基金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;场内基金和场外基金的对比&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://res.weread.qq.com/wrepub/CB_Dbt7Pt7QoEnV6bd6cL_00043.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;image&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于国内股市的收盘时间是下午3点，所以指数基金当日的收益也是在3点之后计算，当日的净值就是收盘时的净值。如果在当天3点之前申购指数基金，那么净值按照当日的净值计算，如果在下午3点之后申购，那么净值按照下一个交易日的收盘净值来计算。所以&lt;strong&gt;如果想要申购指数基金，最好是在下午3点之前进行申购。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;如何计算定投的年复合收益率&#34;&gt;如何计算定投的年复合收益率&lt;/h4&gt;
&lt;h5 id=&#34;一次性投资收益率&#34;&gt;一次性投资收益率&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一次性投资的收益率 = 收益 / 本金 * 100%&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果一次性买了某个指数基金1万元，几年后全部卖出获得1.6万元，那么一次性投资收益率就是6000 / 10000 * 100% = 60%&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;定投的总收益率&#34;&gt;定投的总收益率&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;定投的总收益率 = (期末总资金 - 投入总本金) / 投入总本金&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;定投的年复合收益率&#34;&gt;定投的年复合收益率&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;将每月定投的资金数从上到下列出来，将最后的总资产写在最后一列，像下面这样&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://res.weread.qq.com/wrepub/CB_Dbt7Pt7QoEnV6bd6cL_00053.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;image&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后使用excel中的IRR公式来计算，IRR（B2:B9），即可得到月复合收益率&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;年复合收益率 = [(1 + 月复合收益率) ^ 12] - 1 * 100%&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;提高定投收益的5个小技巧&#34;&gt;提高定投收益的5个小技巧&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;省下就是赚到降低交易基金的费用&#34;&gt;省下就是赚到：降低交易基金的费用&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;从6个费用来说，分别是申购赎回费、买卖佣金、销售服务费、印花税、分红税和所得税&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;申购赎回费&#34;&gt;申购赎回费&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;场内基金主要是买卖，场外基金是申购和赎回，虽然场内基金也可以申购赎回但是门槛较高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;申购费是交易平台定的，赎回费与持有时间长短有关，持有时间越长，赎回费用越低。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;买卖佣金&#34;&gt;买卖佣金&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;场内基金会收取买卖佣金，不同的证券公司收取的买卖佣金也不同。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;销售服务费&#34;&gt;销售服务费&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;如果场外基金频繁交易那么会不断收取申购赎回费，所以就出现了C类基金。这种基金不收取申购赎回费，但是会每年收取一定的销售服务费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过如果不是非常频繁的交易，不需要买C类基金。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;印花税&#34;&gt;印花税&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;当卖出股票时需要交一定的印花税。不过现在的政策是场内基金不需要交印花税。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;分红税&#34;&gt;分红税&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;目前政策是基金分红不需要交税，但是如果指数基金的成分股进行分红就需要缴纳一定比例的分红税。分红税与指数基金持有成分股的时间长短有关。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;所得税&#34;&gt;所得税&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;目前国内基金交易不需要交所得税。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;针对以上费用的几个小技巧：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（1）尽量选择费率比较低的场外和场内渠道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（2）不要过于频繁交易，以免产生较高的费用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（3）成立1年以上的指数基金，在分红税上会更有优势一些。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;正确处理基金分红能让长期收益上一个台阶&#34;&gt;正确处理基金分红，能让长期收益上一个台阶&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;分红会随着企业的利润上涨而增加，同时企业每年都会拿出固定的份额来分红。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分红后虽然会出现分红除权，也就是指数基金净值下跌，但是不必担心，后面还会进行分红填权，恢复净值。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在指数基金的低估区域，分红适合再投入；而当指数基金不低估的时候，分红可以投入到其他低估的品种上。这样就能把指数基金的分红充分利用起来，获得更高的长期收益。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;定投的频率选择&#34;&gt;定投的频率选择&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;从收益上来说，定投时间越短，周和月定投的收益差距就越大，时间越长，差距就越小，5-7年的差距不到1%，可以忽略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从心理上来说，如果你感觉这次定投距离下次定投的时间太长，那就选择按周定投。如果没什么感觉就按月定投。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凭感觉判断买入时机并不是一个好的选择，因为你很容易受到其他因素的影响，这样反而导致一些错误的投资时机。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;定期不定额的投资方法&#34;&gt;定期不定额的投资方法&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;定投其实并不意味着每次投资的金额都要一样，一方面每月剩余的闲钱可能不同，另一方面有些指数基金估值变高时就需要减少或停止投资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果当前的估值处于市场低位，那么就应该增加定投金额。对于不同的估值公式，计算投资金额的方法如下：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对于盈利收益率法，&lt;strong&gt;每月定投的金额 = 首次低估时的定投资金 * ( 当月的盈利收益率 / 首次定投时的盈利收益率 ) ^ n&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于博格公式法，&lt;strong&gt;每月定投的金额 = 首次低估时的定投资金 * ( 首次的市盈率 / 当月的市盈率 ) ^ n&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于博格公式的变种， &lt;strong&gt;每月定投的金额 = 首次低估时的定投资金 * ( 首次的市净率 / 当月的市净率 ) ^ n&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这里的n是一个放大器，从公式上说n越大，每月定投的金额就越大，收益也就越高。所以这个n是根据自身情况设定的，一般来说n = 1的收益就很不错了，所以一般将n确定为1。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年龄与投资所能承担的风险相关，用100 - 年龄得到的就是适合投入指数基金的流动资金比例，如果你是22岁，那么你可以用每月工资的78%，或是流动资产的78%来进行定投。对于家庭来说可以计算平均年龄来进行定投，将资金分为若干份，用第一份进行定投，省下的买入货币基金或是债券基金，以后的每个月从货币基金中拿出一份来定投指数。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;x20第六章-构建属于自己的定投计划&#34;&gt; 第六章 构建属于自己的定投计划&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;构建属于自己的定投计划&#34;&gt;构建属于自己的定投计划&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-梳理自己的现金流&#34;&gt;1. 梳理自己的现金流&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;将自己每月的收入和支出分门别类的记下来，这样就能知道自己在哪些方面的开销较大，哪些方面的开支能够减少，对自己的收入和支出做到心中有数。在开销方面有以下3个小建议：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;避免面子消费，把钱花在刀刃上&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;买必须用的东西，而不是可能用的上的东西&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;避免冲动消费&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-挑选好基金&#34;&gt;2. 挑选好基金&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;挑选处于低估值的基金&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-构建定投计划&#34;&gt;3. 构建定投计划&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;确定在哪里买，定投的时间和频率&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;4-定期检查优化&#34;&gt;4. 定期检查优化&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;在定投过程中做好记录（定投日期、指数基金品种、买入或卖出、指数基金价格、估值等信息），不断优化改进定投策略&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;5-行动起来&#34;&gt;5. 行动起来&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;将计划列好并写下来，让自己更加清晰&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;三个定投计划实例&#34;&gt;三个定投计划实例&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-养老定投计划&#34;&gt;1. 养老定投计划&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;这种计划的特点和养老金类似，前期只投入，当资金积累到足够产生源源不断的现金流，也就是每年的收益足以支持生活所需要的资金时，开始取用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种计划适合选择高股息率的指数基金进行定投，因为分红是不受股价涨跌影响的。还有一点需要注意的是每年取出的资金量不能超过总市值的4%，这样能够长期取出。我们可以按照这个标准来指定定投计划。比如打算每年取出1万元用于生活资金，那么前期定投的指数基金需要达到25万的总市值。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（1）确定每月投入到养老定投计划中的资金量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（2）挑选高股息率的指数基金，例如红利指数基金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（3）确定定投日、定投渠道等。再根据个人的需求，决定定投的年限（比如还有多少年退休，大约何时会需要取用资金等）。在此之前进行定投，资金只进不出，达到一定年限后，基金每年的分红收益就可以用来支付生活的相应开支。如果基金没有分红，则可以每次取不超过4%的基金份额卖出获得现金，这样也不会影响长期取用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（4）遵循指数基金的投资策略，在指数基金处于低估、值得投资的时候，开始我们的定投计划。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-加薪定投计划&#34;&gt;2. 加薪定投计划&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对于年轻的上班族来说，努力工作是增加收入的最佳也是最根本的途径。你无法用投资使你的收入在短期内获得巨大的增长，相较而言，努力提升自己获得加薪更加容易。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于加薪定投计划有三个重点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;钱少也要存，节流为先&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;区分想要和必需&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;越早开始投资越好，但不要使用短期确定的开支&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;总结来讲就是想尽一切办法省钱，然后将剩下的钱按照比例投入指数基金当中&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（1）每月将可支配收入的60%用于定投指数基金（年轻人风险承受能力更强一些，可以多投入一些资金到指数基金中）。平时注意开源节流，将省下的小钱存入到货币基金中，每个月定投的时候一起投入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（2）挑选盈利收益率较高的指数基金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（3）确定定投日、定投渠道等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（4）遵循指数基金投资策略，当盈利收益率大于10%时，每个月1号进行定投；盈利收益率小于10%、大于6.4%时，停止定投，这部分计划定投的钱可以投入到货币基金或债券基金里；当盈利收益率小于6.4%时，将当时手中持有的基金份额分成10份，每个月卖出一份。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-子女教育定投计划&#34;&gt;3. 子女教育定投计划&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;这项计划与养老定投和加薪定投都不同，主要用于子女上学或是辅导班等用途，这就要求需要使用时一定可以马上变现取出，并且一般使用时间是可以预见的，比如何时上幼儿园、小学等等。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（1）确定教育定投计划的每月定投金额。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（2）挑选高盈利收益率的指数基金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（3）确定定投日、定投渠道等。再根据孩子上学需要用钱的时间，确定定投的年限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（4）遵循盈利收益率法策略来定投。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第七章-做好家庭资产配置&#34;&gt;第七章 做好家庭资产配置&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;货币基金余额宝&#34;&gt;货币基金：余额宝&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;货币基金是一个打理短期资金的工具，收益率要比银行的利率高，同时拥有较好的安全性合流动性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有货币基金的单位净值都是1，也就是说申购10000元，就相当于买入了10000份货币基金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七日年化收益率和每万份基金单位收益是货币基金的两个收益指标：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;七日年化收益率是指按照最近7天的收益来算的年化收益率&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每万份收益是指每一万份货币基金一天所带来的收入&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对于货币基金来说，比收益率更加重要的是其安全性和流动性，总的来说，你需要选择一只成立时间较长且没有亏损记录的、流通性好的、赎回期短的、申购门槛低的货币基金。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;货币基金的三个小技巧&#34;&gt;货币基金的三个小技巧&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;避免周末和节假日前一天进行申购，下午3点前操作&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;货币基金从T+1天起开始计算收益，所以如果是周五购买的话就需要等到下周一才开始计算收益。下午3点后购买同理。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;同一家基金公司的货币基金与股票基金或者债券基金之间可以相互转换，不再收取申购费用，时间上也比先赎回原基金在申购新基金要短&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在信用卡还款期之前用还款金额购买货币基金，个人感觉没什么用，来回折腾收益不大。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;债券基金怎么买&#34;&gt;债券基金怎么买&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;货币基金只能购买397天以内的债券基金，但是债券基金没有限制。债券基金的收益比货币基金高，周期比货币基金时间长，同时风险也比货币基金大。货币基金看作是现金的替代品，债券基金就可以看作是定期存款的替代品。除此之外债券基金在申购和赎回时都会收取一定的费用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;债券价格与银行利率呈负相关，利率越高，债券价格越低，收益率也低，利率越低，债券价格越高，收益率也高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;债券基金的作用&#34;&gt;债券基金的作用&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;可以作为没有低估值指数基金时的投资产品&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在牛市中后期没有低估值的指数基金能够投资时，可以选择债券基金来作为替代品。债券基金的表现与股市表现也呈现负相关性，股市好的时候债券就会差一些，股市差的时候债券就好一些。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;中短期 ( 1 - 3年 ) 资金打理&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;作为资产配置来降低资产组合的波动&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当股市低迷时，债券基金表现较好，能够减少配置的波动，但同时也降低了收益&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;债券基金怎么投资&#34;&gt;债券基金怎么投资&lt;/h4&gt;
&lt;h5 id=&#34;利率低位选短期利率高位选长期&#34;&gt;利率低位选短期，利率高位选长期&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;越是长期的债券基金受利率的影响越大，在利率较高时，债券基金收益较差，这时候需要选择长期债券基金，在利率较低时，债券基金收益较高，这时候就选择短期的债券基金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以根据过去十年的国债利率的中位数来判断，当利率大于中位数时说明利率较高，当利率小于中位数时说明利率较低。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;随时可以投资出现浮亏可以加仓低位买入&#34;&gt;随时可以投资，出现浮亏可以加仓低位买入&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;债券基金的波动较小，如果出现亏损的情况，可以适当继续买入来拉低成本。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;债券基金的品种有哪些&#34;&gt;债券基金的品种有哪些&lt;/h4&gt;
&lt;h5 id=&#34;短期债券基金&#34;&gt;短期债券基金&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;大成景安短融A（000128）、嘉实超短债（070009）和融通通源短融A（000394）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;短期基金基本不收取申购赎回费，但会收取一定的销售服务费，一般为每年0.3%，按日计算，持有几天交几天，方便赎回。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;中长期债券基金&#34;&gt;中长期债券基金&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;中长期债券基金可选范围较大，主要选取大的基金公司的、历史业绩好的、收益较稳定的基金，并且在利率较高时开始投资即可。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;总结-1&#34;&gt;总结&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;家庭资产配置中可以投资指数基金、债券基金和货币基金。指数基金的投资比例为100 - 家庭成员的平均年龄，剩下的可以投资债券基金和货币基金。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;指数基金适合使用3到5年不用的闲钱来投入，债券基金适合使用1到3年内使用的钱来投入，货币基金主要使用平时零用钱进行投入。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当出现牛市后，指数基金的估值就会偏高，这时就不再适合继续持有指数基金，可以将指数基金卖掉继续投入低估值的指数基金或者债券基金中，如果利率过低，债券基金也不适合投资，那就投入到货币基金或者其他理财产品中。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;第八章-长期投资的心理建设&#34;&gt;第八章 长期投资的心理建设&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;下金蛋的鹅&#34;&gt;下金蛋的鹅&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;寻找自己的鹅&#34;&gt;寻找自己的鹅&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;“鹅”有很多种，低估值高分红的指数基金是鹅，有利息的银行理财也是鹅，可以往外出租的房子也是鹅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同人熟悉的“鹅”也不一样，我们需要寻找自己熟悉的鹅，这样才能照顾好它，这就是“能力圈”。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;看好自己的鹅不要放手&#34;&gt;看好自己的鹅，不要放手&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;巴菲特卖出资产有三种情况：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（1）基本面恶化：鹅下不出金蛋了。（国家宏观经济下降）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（2）过于昂贵：有人愿意出大价钱买我们手里的鹅，价钱远比鹅能产出的金蛋多得多。（估值过高）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（3）有更好的品种：手里的鹅卖出，可以买到另一只能下更多金蛋的鹅。（估值更低的品种，比较复杂）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你想要卖出资产时，先问问自己这三种情况有没有满足，我是不是正在杀掉自己的鹅&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;复利效应拥有更多的鹅&#34;&gt;复利效应：拥有更多的鹅&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;我们可以利用工作所得来买鹅，当鹅下了足够多的金蛋后，还可以用金蛋再买来下蛋的鹅，如此往复，这就是复利效应。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;寻找物美价廉的瘦鹅&#34;&gt;寻找物美价廉的瘦鹅&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;如果能够买到一只便宜的瘦鹅，那么当瘦鹅恢复健康后，也能够获得不错的收益&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样做前提有两个：第一，瘦鹅要足够便宜；第二，不能让瘦鹅饿死，要撑到恢复健康那一天&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;指数基金的复利从哪里来&#34;&gt;指数基金的复利从哪里来&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;指数基金的复利体现在一下三点&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;低估值买入，高估值卖出&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;企业盈利再投入&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;指数基金分红再投入&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;一般来说后两点不可兼得，因为当企业盈利较好时说明市场处于高估值状态，此时分红再投入的效果较差，当企业盈利较差时，说明市场比较寒冷，处于低估值，这时是买入的好机会。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;买入低估值品种为什么还会下跌&#34;&gt;买入低估值品种，为什么还会下跌&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;**短期来看指数基金的涨跌与估值的关系并不大，而是受供求关系影响的。**比如新闻爆出海水收到污染，大家都去抢食盐，于是食盐涨价，此时食盐的价格高出它的实际价值，处于高估，但是只要大家都去抢购食盐，那么食盐的价格就不会下降，这就是在受供求关系的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当股市上涨，持有股票的人不想卖，新入场的人都想买，这是供小于求，就会导致股价越来越高；同理当股市下跌时，持有的人都卖，但是大家都没人买，供过于求，导致加速下跌。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;有恒产者有恒心&#34;&gt;有恒产者有恒心&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;只有耐得下性子来长期持有，才能真正收获&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>小狗钱钱读书笔记</title>
        <link>https://WangZichen99.github.io/p/puppymoney/</link>
        <pubDate>Sun, 16 Oct 2022 10:22:34 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://WangZichen99.github.io/p/puppymoney/</guid>
        <description>&lt;img src="https://WangZichen99.github.io/img/2022/10/autumn_forest.jpg" alt="Featured image of post 小狗钱钱读书笔记" /&gt;&lt;h1 id=&#34;小狗钱钱读书笔记&#34;&gt;《小狗钱钱》读书笔记&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;并非困难使我们放弃，而是因为我们放弃，才显得困难。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一章-白色的拉布拉多犬&#34;&gt;第一章 白色的拉布拉多犬&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你自己必须真的有‘想要变得富有’这个愿望，所以你必须找到10个‘想要变得富有’的理由。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;明确目标，找到支持你继续下去的动力。否则你可能过几天新鲜感消失之后，又会回到以前的生活轨迹上。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二章-梦想储蓄罐和梦想相册&#34;&gt;第二章 梦想储蓄罐和梦想相册&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一，我建议你拿一本相册作为你的梦想相册。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你只是抱着试试看的心态，那么你只会以失败告终，你会一事无成。‘尝试’纯粹是一种借口，你还没有做，就已经给自己想好了退路。不能试验，你只有两个选择——做或者不做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二件你可以做的事，就是每天看几遍相册。成功的人之所以成功，就是因为他们一直梦想着自己成功的那一天，不停地想象着自己实现了理想时的情形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三件事就是准备一个梦想储蓄罐，定期往里面放一些钱，直到足够完成梦想。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果你有一个梦想，你需要时常关注你的梦想，给自己鼓励，并坚持为梦想努力付出直到梦想实现，这就是梦想储蓄罐和梦想相册的作用。太多人知道了做法之后没有实际行动，就像上面说的：你只有两个选择——做或者不做。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三章-达瑞一个很会挣钱的男孩&#34;&gt;第三章 达瑞，一个很会挣钱的男孩&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你的自信程度决定了你是否相信自己的能力，是否相信你自己。假如你根本不相信你能做到的话，那么你就根本不会动手去做，而假如你不开始去做，那么你就什么也得不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;准备一个本子，给它取名叫‘成功日记’，然后把所有做成功的事情记录进去。你最好每天都做这件事，每次都写至少5条你的个人成果，任何小事都可以。开始的时候也许你觉得不太容易，可能会问自己，这件或那件事情是否真的可以算作成果。在这种情况下，你的回答应该是肯定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，为别人解决一个难题，那么你就能赚到许多钱；第二，把精力集中在你知道的、能做的和拥有的东西上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有些人不去做是因为没有足够的自信，他们问自己：我能行吗？我能做到吗？然后给自己否定的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;增强自信的方法是记录成功日记，过一段时间就会发现，其实我们并没有自己想的那么糟糕，我们其实还不错，对吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在美国，送报员将报纸放在花园的信箱里，冬天人们需要离开温暖的房屋到花园里拿报纸。每天将信箱中的报纸送上门就解决了这个问题，并且能够获取一些报酬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你知道这个例子后，你应该想的是我周围有哪些可以解决的问题，而不是像&amp;quot;我们这没法送报纸&amp;quot;这种你根本无法做到的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将目光放眼于你能够做的事情上，你才能开始。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第四章-堂兄的挣钱之道&#34;&gt;第四章 堂兄的挣钱之道&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你最好想清楚你喜欢做什么，然后再考虑你怎么用它来挣钱。我就是这样想出派送面包这项服务的。我喜欢骑自行车，而现在我可以边骑车边挣钱，这种感觉太美妙了。我每天都要敲几户人家的门，问他们要不要我送面包上门。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;认真寻找机会，把注意力放在你喜欢做的事情上会更容易些。一个好的挣钱之道是建立在快乐和兴趣之上的，如果你的工作无法让你感觉到任何快乐，那上班的时间对于你来说一定是难过的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;无论在什么时候都不能把希望只寄托在一份工作上，它持续的时间不会像你设想的那么长，所以你要立即寻找另一份替代的工作。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Linkedln和PayPal的创始人Reid Hoffman有一个非常著名的职业规划理论：ABZ理论。一个人在任何情况下和任何时候都应该有3个计划：ABZ计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A计划，是你正在从事的工作，也是能长期从事下去的工作，值得你持续投入，并可以获得安全感，并且这份工作，你个人还很满意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B计划是你业余时间给自己其他能力的培训，或者兴趣爱好或梦想。B计划是除了A以外，你愿意长期投入精力的一项属于自己的小事业，必要的时候，它可以升级为A。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z计划，即个人资产，是你的保障，也是你的退路。假设有一天你的A、B计划全部落空，你的Z计划，可以保证你在未来某一段时间内继续保持现有的生活品质，能给你一次从头再来的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这表明在任何时候你需要明白任何东西都不可能是一成不变的，你需要应对未知的风险，因此Plan B也是非常重要的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五章-钱钱以前的主人&#34;&gt;第五章 钱钱以前的主人&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;首先，在遇到困难的时候，仍然要坚持自己的想法。一切正常的时候，每个人都能做到这一点。只有当真正的困难出现时才能见分晓。只有少数人能坚定不移地贯彻自己的计划。那些非常成功的人，甚至有能力在他们最困难的时候作出最杰出的表现。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在熊市到来时你是否能坚持自己原来的计划继续买入，还是急于将手里的仓位卖掉及时止损。为什么有的人能够在困难到来时继续坚持，而有的人就被困难吓倒，所有人都想赚钱，但你只能赚到自己认知范围以内的钱，赚认知范围之外的钱就是在赌，即便你真的赚到了，在未来的某个时间你还会全部亏回去，所以更重要的一点就是去学习财务知识，提高财商，提高你的认知范围。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;其次，困难总是在不断地出现。尽管如此，你每天还是要不间断地去做对你的未来意义重大的事情。你为此花费的时间不会超过10分钟，但是就是这10分钟会让一切变得不同。大多数人总是在现有的水平上停滞不前，就是因为他们没有拿出这10分钟。他们总是期望情况能向有利于自己的方向转变，但是他们忽视了一点，那就是他们首先必须改变自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你决定做一件事情的时候，你必须在72小时之内完成，否则你很可能永远不会再做了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;还是在说行动力的问题，当你了解了一个不错的建议以后， 是否开始按照它去执行是成败的关键，做与不做完全是两个不同的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许你每天只需花很少的时间就能有所改变，但是很多人总是只看到眼前的情况，他们在坚持几天之后感觉没什么效果，便扔到一边再也不管，过了一段时间之后，和你一起开始的人获得了效果，刺激了你，这时你开始后悔、嫉妒，凭什么他就能成功了。足够的量变才能产生质变，量变是一点一点积累起来的，差距也是一点一点被拉开的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六章-爸爸妈妈犯下的错误&#34;&gt;第六章 爸爸妈妈犯下的错误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;书中对陷入负债危机的人的几点建议：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一，欠债的人应当毁掉所有的信用卡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，在许可范围内按最低的分期付款数目标准支付。虽然按期还更多的贷款会减少需要偿还的利息，但同时也会让你手忙脚乱，不堪重负，你的收入来源经不起一点风险，因为只要你的收入减少或是没有收入，就会还不上贷款。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，将扣除生活费后剩下的钱的一半存起来，剩下的一半用于支付消费贷款。最好根本不申请消费贷款。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四，减少支出。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里面我想说一下第四点，也就是减少支出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看似是一个很简单的建议，但在双十一、商场促销打折时有些人还是会不自觉的买一些&amp;quot;垃圾&amp;quot;回家，这些垃圾被放到家中的某个角落，然后就再也没有使用过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;富人和穷人的区别是富人最后购买奢侈品，而穷人总是先购买，并且富人使用现金流购买，而穷人使用基本收入购买。有的人中了彩票，但在很短时间内把钱挥霍一空，甚至背上负债。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你在不那么富有的时候不懂得节制消费，过一种低欲望的生活，那么你永远不可能真的富有。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第七章-在金先生家&#34;&gt;第七章 在金先生家&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;从前有一个年轻的农夫，他每天的愿望就是从鹅笼里捡一个鹅蛋当早饭。有一天，他竟然在鹅笼里发现了一只金蛋。当然，一开始他不相信这是真的。他想，也许是有人在捉弄他。为了谨慎起见，他把金蛋拿去让金匠看，可是金匠向他保证说，这只蛋完完全全是纯金铸成的。于是，农夫就卖了这只金蛋，然后举行了一个盛大的庆祝会。第二天清晨，他起了一个大早，赶到鹅笼处一看，那里果真又放着一个金蛋。这样的情况延续了好几天。可是这个农夫是一个贪婪的人，他对自己的鹅非常不满意，因为鹅没法向他解释是怎么下出金蛋的，否则也许他自己就可以制造金蛋了。他还气呼呼地想，这只懒惰的鹅每天至少应该下两只金蛋，现在这样的速度太慢了。他的怒火越来越大，最后，他终于怒不可遏地把鹅揪出鹅笼，劈成了两半。从那以后，他再也得不到金蛋了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;永远不要杀死你的鹅，当你的鹅足够肥美，你的鹅下的金蛋就足够你花费了，但前提是你先要有一只鹅，这只鹅就是你的存款。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你需要定期将收入存起来，然后养大你的鹅。书中写了一种分配方式，将50%的收入存起来变成鹅，40%放进梦想储蓄罐，10%用于日常开销。这种分配方式不可能适合所有人，只是一个例子，如果你暂时无法确定自己如何分配收入，那就多读书去找到适合自己的分配方式吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注意存起来的钱是你的鹅，如果你动用了这笔钱就意味着你杀掉了自己养的鹅。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十二章-陶穆太太归来&#34;&gt;第十二章 陶穆太太归来&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;金钱是中性的，既不好，也不坏。只有当钱属于某一个人的时候，它才会对这个人产生好的影响或者坏的影响。钱可以被用于好的用途，也可以被用于坏的用途。一个幸福的人有了钱会更幸福；而一个悲观忧虑的人，钱越多，烦恼就越多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金钱就像一个放大镜，它帮你更充分地展现出你本来的样子。好人可以用钱做很多好事。而如果你是盗贼，那你很可能会把钱挥霍在一些蠢事上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十三章-巨大的危机&#34;&gt;第十三章 巨大的危机&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;每当你觉得有些事情不好办的时候，你可以做一件事，只要翻一翻成功日记，你就会从过去的事情中找到证据，相信自己未来也有能力完成任何事情。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十四章-投资俱乐部&#34;&gt;第十四章 投资俱乐部&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;投资时需要注意几点：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1．应该把钱投资在安全的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2．我的钱应该下很多“金蛋”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3．我们的投资应该简单明了，而且易于操作。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十六章-俱乐部的投资行动&#34;&gt;第十六章 俱乐部的投资行动&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;挑选基金时的注意事项：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;基金应该至少有10年历史。假如它在这么长时间内一直有丰厚的利润，那我们可以认为，未来它也会运作良好。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;应该选择大型的跨国股票基金。这种基金在世界各地购买股票，以此分散风险，所以十分安全。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;对基金的走势图进行比较。我们应该观察在过去10年间哪些基金的年终利润最好。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十七章-爷爷奶奶害怕风险&#34;&gt;第十七章 爷爷奶奶害怕风险&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;72公式：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;72 / 年收益率 = 收益翻倍的时间 (年)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;72 / 通货膨胀率 = 金钱贬值一半的时间 (年)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十年前的100块和现在的100块的价值是不等的，因为存在着通货膨胀，如果银行的利率低于通货膨胀率，那就意味着你存到银行的钱，其实是在贬值的。所以保留未来3~5年需要花费的钱放在银行，其余的钱应该做一些投资，让金钱为你工作赚钱。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十八章-大冒险的结局&#34;&gt;十八章 大冒险的结局&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不要为失去的东西而忧伤，而要对拥有它的时光心存感激。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;自力更生写给成年人的后记&#34;&gt;自力更生——写给成年人的后记&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们推崇一种聪明的、简朴的生活方式。也就是说，宁愿购买一件一流产品，也不要不停地买许多的二流产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，不要仅仅因为一件产品的外观不再时髦而新产品正在流行，就不断追逐新鲜的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;小狗钱钱2读书笔记&#34;&gt;《小狗钱钱2》读书笔记&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;如果说《小狗钱钱》是在讲如何赚钱、理财，那么《小狗钱钱2》更侧重于如何做人，这两者是分不开的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二章-白色石头&#34;&gt;第二章 白色石头&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;3条准则：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你应该更自制、更谦虚，特别是要更加成熟一点儿，这首先就表现在说话不要总是冒冒失失的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不友善一直就是缺乏教养和内心脆弱的标志，而且也显得很愚蠢。尊重他人和对人有礼貌是成功的重要因素。如果有人不喜欢你，很大程度上是因为你表现得不够友好。这会损害一个人的声誉，所以你不能那么做。另外，彬彬有礼也可以让以前并不信任你的人接纳你。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不能总是抱怨命运的不公。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我们的生活中不是所有的事情都是公平的，不公平的情况很常见。但这并不意味着你就应该放弃，因为成功并不取决于你是否受到了公平的对待。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远不要在背后说别人的坏话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嘲笑他人是一件令人遗憾的事情。当你把目光都集中在别人的错误和缺点上时，就自然会忽略他们身上闪光的一面。而一个人只有具备了审视美好事物的能力，世界对他来说才会变得更加美好。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“如果甜甜圈外面的圆圈象征着金钱及一切可以用来消费的东西，那么它中间的那个圆孔又代表着什么意思呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“甜甜圈中间的圆孔代表着人类的内心，可是这内心本身却是无形的。许多人并不关心自己的内心，就是因为看不到它。对于他们来说，只有看得见的成功才是重要的。但你如果想要变得幸福，就不能只重视物质上的成功，还必须培养自己具有优秀的内心。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“优秀的内心就是那些人们不能用金钱买到的东西，但缺少了它们人们就无法获得幸福。这个内心就是你的品格，谦虚、感恩、尊敬老人及同情弱者都属于一个人的优秀品格。培养优秀品格的前提是，你应该认识到自己并不是孤零零地生活着，而是与他人同在。因此，你应该助人为乐，要通过自己的努力使得世界在他人眼中变得更加美好。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“没有圆孔的甜甜圈也就不再是甜甜圈了。同样的道理，缺少优秀品格的人其本质也是空虚的。只考虑金钱的人是不会真正幸福的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“人们必须懂得每个人都要担负对这个世界的职责。如果不那样做的话就只会是一事无成。只有当你意识到并且履行了那份职责，你才能找到属于你自己的那块白色石头。那块石头上写有你新的名字，而这名字就是一个全新的幸福生活的标志。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第四章-论文&#34;&gt;第四章 论文&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“失败者总是无法成功，那是因为他们习惯于放弃；胜利者最终总是成功，则是因为他们永不放弃。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六章-寄宿学校&#34;&gt;第六章 寄宿学校&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“你是一个美国人，这没错，但它只是你的一个归属。除此之外你还应该是一个世界公民，这就是你的第二归属。如果我们认为自己只有维护一个国家的义务，很有可能会引发相互间的争执甚至战争。但如果我们把自己看作是一个世界公民的话，就能够更好地理解与支持对方。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十章-7条准则&#34;&gt;第十章 7条准则&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;友好亲和&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我有一个强烈的愿望，希望其他人能够像我一样生活美好而幸福。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我不会伤害任何人。我克制自己，不介入任何争端。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我谦虚有礼，尊重他人。我并不是永远正确。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;“如果有人想给你一些东西，但是你并不接收，那这个东西就还属于那个给予者。在遇到愤怒和仇恨时，如果我们不接受，它们就还是属于原来的人所有。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勇于承担&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;遇事我能自我抉择。我能自行判断对某种情况应该作何反应。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我不受不公平之事的影响，而是将注意力集中在我能做的事情、我知道的知识和我拥有的东西之上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我把责任推托给别人的同时，也把相应的权利转交给了对方。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;“一个橘子，不管你是用手捏还是用脚踩还是用榨汁机，它给予你的都是橘子汁“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;善待他人&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我只称赞他人。如果确实无法称赞他人，那就最好什么都不说。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我尽量不批评他人。如果不得不批评，也要用非常礼貌和友善的方式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我将注意力集中在他人的优点和闪光点上。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;“当你只看到光明的时候，你就会成为光明；而当你只看到垃圾的时候，你就会成为垃圾。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;帮助给予&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我祝愿自己遇到过的所有人都能一切顺利。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我送给某人礼物，因为我想表达自己对他的好感。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最美好的事情莫过于帮助他人。我总是在想自己能够帮助谁，没有什么比这更令人快乐。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;“当我心情不好的时候，我会去想一想此时能够帮助谁或者可以给谁带去欢乐。要是这样的话，自己也会感觉好一些。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感恩之心&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我总是心怀感恩，哪怕是对看似寻常的事情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;即便遇到了困难，我还是会关注值得感激的事物。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我对身边的人都充满感激之情，并非常享受和他们共度的美好时光。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;“幸福之人的秘密就是有能力辨别出奇迹发生的时刻并对此抱有感激之情。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勤学不辍&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如果我骄傲自满，那无异于说自己不必再学任何东西了。因此我应该保持谦恭好学的态度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我不仅要阅读好的书籍、写成功日记和知识笔记，还要尽可能多地向他人学习。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我不拿自己和别人比较，而是尽我所能做到最好。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;“我总是不断地学习，这是因为我要成为我有能力成为的那种人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”如果有一天你不再进步，从此以后你演奏的就只是同一首乐曲。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得信赖&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我能否成功总是取决于自身培养出的习惯。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果我是一个非常自律的人，我就能比那些虽有天赋但却懒惰散漫的人获得更多的成功。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我总是很守时。我信守为他人作出的承诺。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;“在我们的头脑中有两个人：其中一个侏儒想引诱我们打破原先的计划，而另一个巨人则要求我们信守对自己作出的承诺。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>富爸爸穷爸爸读书笔记</title>
        <link>https://WangZichen99.github.io/p/richfatherpoorfather/</link>
        <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 15:48:50 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://WangZichen99.github.io/p/richfatherpoorfather/</guid>
        <description>&lt;img src="https://WangZichen99.github.io/img/2022/10/autumn_forest_mountain.jpg" alt="Featured image of post 富爸爸穷爸爸读书笔记" /&gt;&lt;h1 id=&#34;富爸爸穷爸爸读书笔记&#34;&gt;富爸爸穷爸爸读书笔记&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一章-富人不为钱工作&#34;&gt;第一章 富人不为钱工作&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你做出决定的速度越快，抓住机会的可能性就越大——当然是在别人做决定之前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实践或模拟，才能学得最好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从尝试和错误中学习变得越来越重要，而书籍学习在现实世界中越来越没价值，大学教育不再能保证一份工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活中的很多事情是我们无法控制的。我学会了专注于我所能控制的：我自己。如果事情必须改变，首先要改变的就是我自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;购买或创造提供现金流的资产能使你的钱为你工作。高薪工作只意味着两件事：你在为钱工作，你所支付的税收可能会增加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们的生活永远被这两种感觉所控制：恐惧和贪婪。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二章-为什么要教授财务知识&#34;&gt;第二章 为什么要教授财务知识&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;富人得到资产而穷人和中产阶级得到负债。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资产是能把钱放进我口袋里的东西，不管我工作与否；负债是把钱从我口袋取走的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个受过高等教育且事业有成的人，同时也可能是财务上的文盲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;财富就是支撑一个人生存多长时间的能力，或者说，如果我今天停止工作，我还能活多久？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要我把支出控制在资产项能够产生的现金之下，我就会越来越富有，也会有越来越多的非劳动收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打牢地基，地基就是财务知识，你需要学习足够的财务知识，然后靠这些知识来买入资产，如果你想不学习任何财务知识就可以致富，那件造出来的就是一座斜塔。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三章-关注自己的事业&#34;&gt;第三章 关注自己的事业&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关注自己的事业而不是工作，事业能够让你在失去工作后依然保持稳定的收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开始关注你自己的事业，在继续工作的同时购买一些房地产，不要买负债。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了财务安全，人们需要关注自己的事业。富人关心的焦点是资产而其他人关心的是收入。存在财务问题的人经常耗费一生为别人工作，其中许多人在他们不能工作时就变得一无所有。净资产并不是一个确定的东西，这主要是因为在你开始出售资产时，你还要为获得的收入缴税。一旦把1美元投入了资产项，就不要让它出来。你应该这么想：1美元进入了你的资产项，就成为了你的雇员。关于钱，最妙的就是让它可以一天24小时不间断工作，还能为你的子孙后代服务。一个重要的区别就是：富人最后才买奢侈品，而穷人和中产阶级会先买奢侈品。穷人和中产阶级用他们的血汗钱和本应该留给子孙的遗产来购买奢侈品。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第四章-税收的历史和公司的力量&#34;&gt;第四章 税收的历史和公司的力量&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果你愿意投资，税法将有利于你。如果你只想花钱及购买债务，税法就不会给你任何空隙——你可能会缴纳尽可能多的税款。换句话说就是需要交税的东西都不是资产，你需要避开它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;财商是由4个方面的专业知识构成的：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;会计&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会计就是财务知识或解读数字的能力。如果你想建立一个自己的商业帝国，财务知识是非常重要的。你管理的钱越多就要越精确，否则这幢大楼就会倒塌。这需要左脑来处理，是细节的部分。财务知识能帮助你读懂财务报表，还能让你辨别一项生意的优势和劣势。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;投资&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;投资是钱生钱的科学。投资涉及策略和方案，这需要右脑来做，是属于创造的部分。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;了解市场&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;了解市场是供给与需求的科学。这要求了解受感情驱动的市场的&amp;quot;技术面&amp;quot;。市场的另一个因素是&amp;quot;基本面&amp;quot;，或者说是一项投资的经济意义。一项投资究竟有无意义最终取决于当前的市场状况。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;法律&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法律利用一个具有会计、投资和市场运营的企业会使你的财富实现爆炸性的增长。了解减税优惠政策和公司法的人会比雇员和小业主更快致富。这就像一个人在走，而另一个人在飞，久而久之这种差距就大了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五章-富人的投资&#34;&gt;第五章 富人的投资&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;即便在学校获得了优秀的成绩，那并不代表你赚钱的能力，也不代表你的财商，因为学校从不教你如何赚钱。学习财务知识才是重要的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一般有两种类型的投资者：(1) 进行一揽子投资的人（比如财务计划师）；(2) 自己创造投资机会的人（职业投资者）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你想成为第二种投资者，你就必须提升3种主要技能：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;第一，如何找到别人错失的机会；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二，如何筹集资金；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第三，如何把精明的人组织起来并雇佣他们为你工作。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;风险无处不在，要学会驾驭风险，别总想回避风险。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六章-学会不为钱工作&#34;&gt;第六章 学会不为钱工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;工人付出最大努力以免于被解雇，而雇主提供最低工资以防止工人辞职。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;追逐能使自己学到知识的工作，尽管工资可能会降低，而不是看起来前景很好很安稳的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不断学习专业之外的技能，比如销售。专业化会使你的职业选择降低，如果找不到专业相关的工作，你将无法获得收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在获得收入之前需要学会付出。付出，然后获得。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第七章-克服困难&#34;&gt;第七章 克服困难&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;没有百发百中的世界冠军，也没有永远赚钱的投资人。失败是激励你的东西，不要被失败击倒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不让谣言和杞人忧天的怀疑加剧我们的恐惧和疑虑。在做出决定的时候，周围总有一些声音让你对自己的决定产生怀疑，当你顺从了这些声音，机会就从你手中溜走了。在遇到问题时想当然，就会被心里的忧虑所干扰，导致你一无所获，而是应该付出行动解决心中的疑虑；比如在购买房地产时，很多人不想自己修理房子的问题，那么就应该找到一个靠谱的物业来帮你管理你的房产；在股票市场你不想亏钱，那就应该为了盈利而投资，而不是为了避免损失而投资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;克服懒惰，不要被花钱的负罪感所绑架，你应该多问自己如何才能支付起你想要的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先支付给自己，后支付给债务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时刻保持谦虚，be humble！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第八章-开始行动&#34;&gt;第八章 开始行动&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;找一个超现实的理由——精神的力量：你需要明白自己为什么想要变得有钱，自己想要什么，不想要什么，这将在你无助的时候给你力量，使你坚持下去，渡过难关&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每天作出选择——选择的力量：在确定目标后，你是选择虚心的学习投资知识，提高自己的财商，还是选择继续以自我感觉良好的方式去任劳任怨的工作，每个人都有选择的权利，不同的是选择的结果&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;慎重的选择朋友——关系的力量：如果你想变得富有，你需要结交有钱的朋友，从他们身上学到你应该做什么，同时富人掌握着普通人没有的信息。从你穷困潦倒的朋友身上你能够知道自己不应该做什么，他们过着小鸡式的生活，杞人忧天似的告诉你这样做有多么大的风险，如果你听从了他们的话，你也会变成小鸡式的人。在市场中，群众的感知是极其缓慢的，当大部分人开始看到赚钱的机会之后，富人早就已经赚到足够多的钱去寻找新的风口了，所以盲目跟随是最愚蠢的投资方式！！！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;掌握一种模式，然后再学习一种新的模式——快速学习的力量：学习不同领域的知识，学习不同的投资方法&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;首先支付自己——自律的力量：首先支付自己的意思是，首先将你的收入支付到你的投资中去，支付到你的资产中去，而不是首先支付你的负债或是买一些无关紧要的奢饰品。降低你的支出，才是积累财富最关键的地方，保持低欲望的生活。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给你的经纪人以优厚的报酬——好建议的力量：经纪人是专业性很高的职业，一个好的经纪人能让你的投资事半功倍，在选择经纪人时，你需要知道他究竟有多少资产，有的经纪人把自己吹的天花乱坠，但实际上他们根本没有什么资产。一个好的经纪人不仅能够帮你赚钱，同时还愿意教你，他们是你最大的资产，学会慷慨的对待你的经纪人，学会如何管理你的经纪人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做一个印第安给予者——无私的力量：当看到一个白人很冷时，印第安人会给他一条毯子，但是白人以为这是一个礼物，当印第安人要回毯子时，白人感到愤怒，印第安人感到失望。在投资中要清楚何时能够收回本钱，当你收回本钱后，就无需担心亏损&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用资产来购买奢侈品——专注的力量：前面已经讲过，大部分穷人贫穷的根本原因是他们不懂得节制花钱，这就是为什么通常中了大奖的人会在很短时间内将这笔钱挥霍的一分不剩，穷人先购买奢侈品，而富人选择最后购买奢侈品。当你有欲望得到某些东西时，创造足够的资产去支付它，而不是直接去购买，成为金钱的主人，让金钱为你工作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对英雄的崇拜——神话的力量：榜样的力量是强大的，将什么样的人作为榜样，你就会成为什么样的人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;先予后取——给予的力量：先付出，后回报&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;第九章还想要更多吗这里有一些要做的事情&#34;&gt;第九章：还想要更多吗？这里有一些要做的事情&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;停下你手里的活儿：在学习到新的财务知识后，你需要不断反思自己的投资方式，哪些是有效的，哪些是无效的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寻找新的思想：学习不同思想的书，并付出行动&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;找一些做过你想做的事情的人：请他们一起共进午餐，请教一些问题&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;参加辅导班、阅读和研讨会：还是不断学习，各种方式学习&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提出多份报价：作为买家，大多数时候给出的报价都要远远高于商品的实际价格，学会报价还价、谈判拒绝是极其重要的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每月在某一地区慢跑、散步或驾车10分钟左右：这样做是为了发现周围的变化，发现投资的机会。一项交易想要盈利必须包括两个条件：廉价和变化&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;购买特价商品：交易盈利的第一点是廉价，只有买入廉价的资产才有赚钱的空间&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关注适当的地方：还是说你应该学习&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;首先寻找要买进的人，然后才去找想卖出的人：先有需求，后有供给，这样你才能在交易中赚钱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;考虑大生意：小规模的投资是开始，如果你想完成你财富自由目标，那就要寻找大规模的生意，特别是对于零售来说，大规模的生意利润更大&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习前人经验&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;行动的人总会击败不行动的人&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>认知觉醒读书笔记</title>
        <link>https://WangZichen99.github.io/p/cognitiveawaken/</link>
        <pubDate>Sat, 26 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://WangZichen99.github.io/p/cognitiveawaken/</guid>
        <description>&lt;img src="https://WangZichen99.github.io/img/2022/04/oasis.jpg" alt="Featured image of post 认知觉醒读书笔记" /&gt;&lt;h1 id=&#34;认知觉醒读书笔记&#34;&gt;《认知觉醒》读书笔记&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一章-大脑一切问题的起源&#34;&gt;第一章 大脑——一切问题的起源&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-大脑重新认识你自己&#34;&gt;第一节 大脑：重新认识你自己&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;三层大脑&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;th colspan=&#34;2&#34; style=&#34;text-align: center&#34;&gt;演进过程&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center&#34;&gt;爬行动物&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center&#34;&gt;本能脑&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center&#34;&gt;哺乳动物&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center&#34;&gt;情绪脑&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center&#34;&gt;人类&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center&#34;&gt;理智脑&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;br&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;th colspan=&#34;8&#34;&gt;三层大脑对比&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;本能脑&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;低级&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;强大&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;婴儿时期趋于完善（2岁）&lt;/td&gt;
        &lt;td rowspan=&#34;2&#34; style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;神经元细胞数量多，距离心脏近&lt;/td&gt;
        &lt;td rowspan=&#34;2&#34; style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;运行速度快&lt;/td&gt;
        &lt;td rowspan=&#34;2&#34; style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;控制大脑能力强&lt;/td&gt;
        &lt;td rowspan=&#34;2&#34; style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;更接近原始社会-&gt;生存-&gt;及时享乐、避难趋易、急于求成&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;情绪脑&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;低级&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;次强&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;青春期早期（12岁）&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;理智脑&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;高级&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;弱小&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;成年早期（22岁）&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;数量少，距离远&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;速度慢且耗能&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;控制大脑能力弱&lt;/td&gt;
        &lt;td style=&#34;text-align: center;vertical-align: middle;&#34;&gt;更接近现代社会&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;结果&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;明知读书重要，却转身掏出手机&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;明知跑步有益，却两天没了下文&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;明知要事优先，却围绕琐事打转&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;大多数时候我们以为自己在思考，实则都是对自身行为和欲望的合理化&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成长是克服天性的过程&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提升理智脑 ≠ 削弱本能脑和情绪脑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理智脑指挥，本能脑行动&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-焦虑的根源&#34;&gt;第二节 焦虑的根源&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;焦虑的形式：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;完成焦虑：内在欲望太广或时间安排太紧从而无法做到从容&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;定位焦虑：将起步的自己与他人取得的成就相比&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;选择焦虑：选择太多，不知道如何抉择&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;环境焦虑：环境迫使&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;难度焦虑：不下决心认真对待难度大的事情，而在周围打转&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;焦虑的原因：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;总结起来就是：相同时做很多事，又想立即看到效果（欲望与能力差距较大）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人的一切痛苦本质上都是对自己的无能的愤怒 ———— 王小波&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;mermaid&#34;&gt;
graph TD
A(想同时做很多事) --&gt; B(急于求成) --&gt; E(天性)
C(想不怎么努力就看到效果) --&gt; D(避难趋易) --&gt; E(天性)
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三节-耐心者得天下&#34;&gt;第三节 耐心者得天下&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;宏观上：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;复利效应：
&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;舒适区边缘
&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img1.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img_1.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;微观上：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;学习过程与权重
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;过程：学习————思考————行动————改变&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;权重：改变 &amp;gt; 行动 &amp;gt; 思考 &amp;gt; 学习&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人们在学习过程中总是看到自己学习了多少，而不是看到自己改变了多少&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;书中的一两个观点改变了我 &amp;gt; 我今天读书5个小时&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;平台期
&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img2.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;拥有耐心：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;接纳天性（缺乏耐心）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;延迟满足（该有的享受一点也不会少，只不过不是现在，而是在完成该做的之后）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提升认知，看到事情的深层意义&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;享受高级乐趣（学习的乐趣，健身的乐趣）取代低级乐趣（玩手机）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二章-潜意识生命留给我们的彩蛋&#34;&gt;第二章 潜意识——生命留给我们的彩蛋&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-人生是一场消除模糊的比赛&#34;&gt;第一节 人生是一场消除模糊的比赛&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;意识分层：潜意识负责生理系统，意识负责社会系统&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意识分层导致的问题：&lt;strong&gt;模糊&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产生模糊的原因：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;处理信息速度不对等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;意识难以左右潜意识，但潜意识可以左右意识&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;人们不愿消除模糊，因为消除模糊意味着走出舒适区，人们不愿做这种高耗能的事情，而总是在重复那些已经掌握的事情，从而导致自己无法进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有的困难只因为我们对其的认知模糊，这种模糊阻碍了我们，导致拖延、不愿面对问题， 如果我们能够在一开始就主动消除模糊，就不会徒增烦恼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有的痛苦都不会凭空消失， 唯一的办法就是在它们变得模糊，在它们进入潜意识前正视它、拆解它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;选择模糊会导致行动力不足， 解决办法是：&lt;strong&gt;细化过程，建立一条单行道，消除选择&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-顶级的成长竟然是凭感觉&#34;&gt;第二节 顶级的成长竟然是“凭感觉”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;潜意识代表感性，意识代表理性。意识虽然理智但处理速度较慢，潜意识虽然更接近原始思想，但速度极快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两者之前的速度差距造成了模糊的认知。潜意识已经察觉到的信息，意识却无法捕捉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以先用感性选择，再用理性思考。在读书时读到触动的地方马上停下，询问自己为什么触动，用理性进行思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种感性选择理性思考的方法就是小事听从你的脑，大事听从你的心。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三章-元认知人类的终极能力&#34;&gt;第三章 元认知——人类的终极能力&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-成长慢是因为你不会飞&#34;&gt;第一节 成长慢，是因为你不会“飞”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;元认知能力可以被定义为自我审视，主动控制，防止被潜意识左右的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成长中我们在学校学习的主要是学习、理解、记忆能力，而观察、反思、判断、选择这种元认知能力却非常少用，这就是为什么有的人在走出学校之后自控能力并不是很强的原因，元认知需要我们主动锻炼，就像锻炼肌肉一样，越用越强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如何主动开启元认知能力呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;秘诀就是停下几秒，给理智脑一点思考的时间去自我审视，主动控制。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-自控力我们生而为人就是为了成为思维舵手&#34;&gt;第二节 自控力：我们生而为人就是为了成为思维舵手&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;元时间的概念：元时间是在两件事情，两个阶段或者两种状态之间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如下班回到家就是从通勤到家，这时选择拿起手机还是拿起书籍就是一种选择，元时间的选择会影响下个阶段，如果拿起了手机，那下个阶段就是什么都没做，如果选择了书籍，就正确的控制了自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个元时间都是锻炼元认知能力的好机会，抓住这些机会，审视自己，主动控制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;模糊会影响元认知能力，在大脑对未来的时间充满模糊的时候就是行动力最弱的时候，解决办法就是消除模糊，思考需要做的事情，给它们排序，让大脑中的模糊变得清晰明确。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以总结起来就是&lt;strong&gt;对当下的时间，全天的安排，人生的目标都有清晰明确的认识&lt;/strong&gt;，这才是成为思维舵手的关键。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第四章-专注力情绪和智慧的交叉地带&#34;&gt;第四章 专注力——情绪和智慧的交叉地带&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-情绪专注一招提振你的注意力&#34;&gt;第一节 情绪专注：一招提振你的注意力&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;有时我们在做一件事，脑子里却想着另外一件事，这其实不是一心二用而是不专注的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以将一件事分为行动上和感受上两部分。起初在做一件事情时两者是统一的，当这件事越来越熟悉，越来越熟练之后，所花费的注意力也就越少，这时就表现出了身体与内心分离的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分心的原因有两种：一种是觉得当下的事情太无聊，一种是觉得当下的事情太痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管哪种都是让思想逃避现实，去想象天马行空。思想可以回到过去也可以幻想未来，但就是不会回归当下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而人生就是由无数个当下所组成的，如果没有专注力，如何把握好人生呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;克服分心的方法是收回感受，让它回到事情本身上来，比如：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;跑步时悉心体会抬腿摆臂，呼吸吐纳和迎面的微风。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;睡觉时感受身体的紧张与松弛。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吃饭时感受每一口饭菜的香甜，体会味觉从有到无的过程。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;身心合一的过程不是专注当下而是享受当下。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-学习专注深度沉浸是进化双刃剑的安全剑柄&#34;&gt;第二节 学习专注：深度沉浸是进化双刃剑的安全剑柄&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;弱者极易分心，被身旁的事物所打扰，无法学习。而强者却会主动的练习专注能力，去热闹的地方看书学习，这使他们拥有了随时随地进入深度阅读和思考状态的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;深度沉浸的方法有以下几点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 定义明确的目标：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如练琴时，告诉自己连续三次不犯任何错误、以适当的速度弹奏完曲子。而不是“我要练琴半小时”这样宽泛的目标。
将大目标分解为小目标使其明确化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 极度专注：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大脑在学习时有两种模式：意识层的专注模式和潜意识的发散模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从名称上来解释专注模式是在一个固定的区域的思考，而发散模式就是不固定的区域的联想思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们认真思考问题却找不到答案时，就需要发散模式帮助我们寻找答案，但是发散模式属于潜意识层面，想要使用发散模式就必须彻底关闭意识层面的专注模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以做法就是&lt;strong&gt;当我们无法想到答案时，先放弃思考而去做其他毫不相干的事情，彻底关闭意识，让潜意识的发散模式去寻找答案&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img3.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 有效的反馈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何事情都需要形成闭环来提高，如果只是一味的努力，而没有反馈就无法认识自己的不足，一直练习自己已经学会的地方，使自己一直处在舒适区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;形成反馈可以通过反思，复盘来获得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 始终处在拉伸区：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一味的重复已经掌握的事情毫无意义，并会使自己感到厌倦，而进入困难区会感到挫败，焦虑。唯一的办法就是在舒适区和困难区中间&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img4.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;练琴的例子：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天只练第一节，后面的先不练（把大目标拆分成小目标）；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后只练刚才弹错的地方（在拉伸区练习）；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要能连续流畅地弹3遍不出错就算完成（目标具体清晰）；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;练习过程中，我会及时纠正她的指法和按键错误（及时有效的反馈）；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样，很快进入了专注状态（沉浸其中），不一会儿就把第一节弹得很好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img5.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五章-学习力学习不是一味地努力&#34;&gt;第五章 学习力——学习不是一味地努力&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-匹配舒适区边缘适用于万物的方法论&#34;&gt;第一节 匹配：舒适区边缘，适用于万物的方法论&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;匹配自己的计划才是能让你坚持最久的计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一开始就给自己定制一个宏伟的目标，往往会使自己难以坚持下去，极其痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最好的方式是在舒适区外的拉伸区进行练习，当你适应了当前的拉伸区就可以试着再向外走一点，离舒适区再远一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们下定决心开始学习时，便会盲目跟随优秀者的脚步，他看什么书我就看什么书，他做什么题目我也做什么题目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种做法其实是非常不可取的，用匹配原则就可以知道其中的原因，别人的拉伸区可能是是你的困难区，这样你不仅无法进步，还会容易放弃，自我焦虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主动匹配自己的拉伸区，适合自己的才是最好的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前文中提到的定义明确目标也符合匹配拉伸区的原则，当我们将困难区的大目标拆解成拉伸区的小目标，就更驱使我们做出行动，进入拉伸区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在拉伸区需要明确关注点，关注的不是那些无聊的、已经学会的，而是那些还没有掌握的、出错的地方，然后不断重复直到将拉伸区变为舒适区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;距离我们太远的事物，我们通常无法把握，无论它们是令人痛苦的还是令人享受的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们突然有了大量的时间、金钱、等等，我们通常没有能力控制自己有效的利用这些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大量的时间和金钱意味着突然多出了很多选择，而做选择是及其困难耗能的事情，没有能力合理的处理就意味着将会顺从自己的天性去享乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以人生最理想的状态就是持续的获得与自己能力匹配的财富和自由，不用羡慕旁人，因为即便将他人的成就给你，自己也无法把握，因为不匹配。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-深度深度学习人生为数不多的好出路&#34;&gt;第二节 深度：深度学习，人生为数不多的好出路&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;现在随处可见“精品课”、“几日速成”、“干货分享”等字眼，这些所谓的速成干货都是浅度学习的方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在进行浅层学习时，我们输入的是别人已经咀嚼过的知识，是一种快餐式的知识，并且只注重输入，好像看过了这些知识就已经全部掌握了，这是一种浅层的、低级的学习方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img6.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而深度学习注重的是学习的输入和输出，输出指的是将学到的知识与现有的知识体系连接起来，将学到的知识用自己的知识去解释，使新的知识成为自己知识体系中的一部分，然后将这些知识传授或向他人讲解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果发现自己不知道从何讲起或说不清楚，那么十有八九是自己还没有掌握这些知识。输入与输出将学习知识的过程形成闭环，学以致用，进行输出，而输出必然会带来新的输入形成反馈，如此循环往复，知识会越来越精确和深刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img7.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进行深度学习的几个方法：
&lt;strong&gt;1. 学习第一手知识：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;别人讲的课程时经别人咀嚼过的、二手的、快餐式的知识，而那些原著或论文才是值的精读和细细品味的经典。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 进行记录：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了知识的输入之后，输出才是检验知识是否吸收的标准，用自己的语言和理解解释学到的知识也是一种输出，这个过程就是在用自己原有的知识来解释新学到的知识，是缝补的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 反思生活：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反思、自省其实也是输出的一种形式，反思的目的是为了获得反馈，帮助自己发现不足和生活中的底层关系，深度学习可以用于生活的方方面面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，深度学习并不意味着放弃浅度学习，而是以深度学习为主。不同的浅度学习的输入带给我更多元的信息，接触到更广的领域，但无论如何浅度学习只能带给你不一样的视角，深度学习的输出还是需要我们自己去体会，去践行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;专注与深度学习，同时对其按学习保持开放，毕竟深度之下的广度才是有效的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三节-关联高手的暗箱&#34;&gt;第三节 关联：高手的“暗箱”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在学习任何知识时，找到触动自己的地方，然后停下来思考、关联，这些知识可以用在哪些地方，解释哪些事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;获取到的知识就像是一盘沙子，是没有规矩的、散落的，思考和关联就是将新学到的知识与大脑中的知识系统形成联系，成为自己的知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img8.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大多数人总是孤立的看待事物，不思考事情之间的联系，其实只有当我们有了某些迫切需求，或是正在完成工作，或是想要发现某种原理，在这种情况下进行关联往往会使我们的收获更加丰硕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时只关联自己所需要的，避免将精力浪费在不必关注或是与自己毫不相关的小事身上，也会使关联的效能大大提高。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第四节-体系建立个人认知体系其实很简单&#34;&gt;第四节 体系：建立个人认知体系其实很简单&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;之前总认为知识就是书本上的道理、哲理、方法，其实不然。在进入社会之后，知识变成了能够帮助我们在选择面前做出决策的东西，
也就是说知识不再是具体的内容，而是反映在日常的方方面面，变成了相对抽象的东西，而这个东西更像是认知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在知识变得抽象之后，再结合前面所学的匹配，不难发现，&lt;strong&gt;没有最权威、最确定的知识体系，只有最适合个人当前状态的认知体系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在学习任何知识时，其实只需要关注那些触动我们，让自己有感触的内容，无需追求所谓的完美。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记录作者的文章结构、做思维导图、找各种各样的读书心得使得自己能将书中所讲的完完整整、及其精确的记录下来。其实这么做完全没有必要，对自己最有触动的才是自己最需要的，也是能让自己记忆最深刻的。这些知识处于拉伸区，而其他的观点或知识往往处于困难区，将书中所有的观点知识全部收集下来往往使得自己无法抓住重点，不知道哪个才是对自己最重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大部分人收集记录只是为了满足自己的心理，认为只要记录了就掌握了全部，自己就会越来越好，从不注重改变，前文说过学习的权重是以改变为首，即便书中的一两个观点使你触动并在生活中实际发生了改变，也要好过盲目的全盘照搬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img9.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img10.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;构建个人认知体系就是&lt;strong&gt;只吸取他人认知体系中自己最触动的部分，将这些零散的、碎片的内容融合拼接到自己的认知体系中，
形成属于自己的、独一无二的认知体系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img11.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚刚学到的新知识或者新的触动对自己的认知体系还没有连接紧密，如果不及时有效的加强这些触动与认知圈的联系，它们随时会消失不见，这些就是伪触动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;强化伪触动在于加强它们与自己认知圈的联系，也就是用自己的语言解释这些触动，进而产生关联，或是时常使用、联想这些触动，践行新学的知识，也能够极大的帮助强化关联。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第五节-打卡莫迷恋打卡打卡打不出未来&#34;&gt;第五节 打卡：莫迷恋打卡，打卡打不出未来&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;学习需要有明确的目标，这种目标应该是实际的、实用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如：学习英语的目标是为了与外国人交流，而不是每天背多少个单词。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不能为了完成所谓的目标而学，要专注于学习的长远目标，而不是专注于学习的形式或是每天完成指定的计划而学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;认知闭合需求是指当遇到一个模糊不清的问题时，总想着要找到问题的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说当任务没有完成时，我们坐立不安，时刻惦记着还有事情没有完成，而当我们做完需要做的事情，做这件事的动机就会立即变成零。这就是打卡的过程，当没有打卡时，总想着还没有完成打卡，如果时间来不及，会敷衍了事，先打卡解决这件事情再说，而如果时间足够，在完成打卡目标之后也绝不会在多做一点，所谓学不到，假装一下；学到了，立即停止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任务心态，在做事情时总想着还有多少才能完成，这种心态放弃聚焦事情本身和做事情的过程，而是为了完成任务而去做，这种心态只会让自己处于焦急、紧张、忙碌之中，无法专注于事情本身，无法获得过程中的快乐。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第六节-反馈是时候告诉你什么是真正的学习了&#34;&gt;第六节 反馈：是时候告诉你什么是真正的学习了&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;只注重原理知识的学习，从不实战、实践和跳过原理的学习，以实战输出为主，这两种学习方法导致的结果截然不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在学习时一般都会选择从基础的理论开始并一直专注于理论层面的学习，而少了真正重要的部分，实践即输出，缺少实践的学习是不完整的，也是难以产生兴趣的，于是学习往往是枯燥乏味的，这种学习方式只是强迫理智脑在进行工作，但理智脑的能力是弱小的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果是以输出为主，会使本能脑和情绪脑参加工作，更容易找到实践的乐趣并对这种学习方式产生兴趣，以此来专注于学习提升；
其次输出作品或是解决问题会产生即时的反馈，有了反馈必然会获得强烈的成就感和继续行动的欲望，这就是作品意识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了产出就有了反馈，有了力量。虽然跳过理论的学习并不是长久之计，只能帮助尽快入门，让本能脑和情绪脑快速的体会到兴趣，
但反馈是贯穿始终的金钥匙，抓住反馈就抓住了进步的秘诀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想想也是，在我上大学时，听老师在课堂上将书本上的知识，听的云里雾里，但是到了实践课程的时候，通过自己实际操作，之前学到的知识马上理解了其中的原理，有一种豁然开朗的感觉，同时也觉得实践要比理论学习有趣的多，成就感也更大，对于工科的专业来说更是这样。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第七节-休息你没成功可能是因为太刻苦了&#34;&gt;第七节 休息：你没成功，可能是因为太刻苦了&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;精力是会被消耗的，随着时间的流失，做事情的精力和专注力会越来越少。这时你想到的是我要有足够的意志力，于是咬牙坚持下去，
结果是自己觉得很累，很难坚持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上正确的做法是在意识到自己的精力不足时，主动休息，等精力充足后继续专注学习，如此循环往复。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为当精力不足以使自己继续专注与正在做的事情时就会进入一种低效、劳累、煎熬、痛苦的状态，想休息却在咬牙坚持，如此下去必然无法长期坚持，只会使自己更快的放弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;番茄工作法是一种有效的工作方式，先保持极度专注的工作25分钟，然后休息5分钟，如此反复进行，只要到达休息时间就要马上停止工作，不能因为感觉自己还能继续专注而延迟休息的时间，这种做法实际上会造成后续的工作处于精力不足的状态，造成更大的损失。需要注意的是在休息时尽可能的停下来休息和放松，而不是去做刷手机、看视频这种同样耗费精力的事情。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六章-行动力没有行动世界只是个概念&#34;&gt;第六章 行动力——没有行动世界只是个概念&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-清晰一个观念重构你的行动力&#34;&gt;第一节 清晰：一个观念，重构你的行动力&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;每天早上都会收获满满的精力，如果起床就去看手机、刷视频，就是把这些精力浪费在了毫无用处的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;增强回路指的是重复的行动将增强下次行动的动力，好比两人发生矛盾，每次肢体上的冲突都会激化矛盾，升级暴力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把这个道理运用到注意力上就是说每次点击手机上的标题都会使自己产生更强的欲望，如此下去便掉进了陷阱里，直到将精力消耗殆尽，又会感叹自己什么都没有做，陷入自责之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知道了这个概念之后我们可能还是会拿起手机不自觉地开始负向的增强回路，一个非常重要的原因是你的想法在大脑中依然是模糊的，前文提到过，模糊使得行动变得缓慢，因为大脑讨厌模糊的事情，所以想要在一开始就开启正向的增强回路，清晰力是十分重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如何增强清晰力呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答案就是在前一天晚上花费10分钟的时间将第二天要做的事情写下来，同时在第二天早上再花10分钟回顾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将一页A5纸分为4个部分：待办事项、计划完成、实际完成和备注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img12.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将心中的事情写下来，清空大脑，让自己处于单行线中，无法选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;消除模糊是提升行动力的关键，在开始行动之前确保你已经想清楚接下来要做什么怎么做。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-傻瓜这个世界会奖励那些不计得失的傻瓜&#34;&gt;第二节 “傻瓜”：这个世界会奖励那些不计得失的“傻瓜”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我们总想先看到结果，然后才愿意付出努力和行动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而想先看到结果再行动的人往往永远无法看到结果，因为当自己想要做一件事情的时候，我们距离目标是很远的，不然我们也不会想去做这件事，这个时候我们的认知、我们的视野看不到结果，于是很多人在两三天之后便放弃了，坚持下来的人他们的认知不断提高，视野不断清晰，有一天他们看清了结果，收获了结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你觉得学习英语没用，是因为你看不到需要英语的地方。当你认为一件事情没用时，是因为自己的认知水平尚浅，没有达到更高水平的认知层次。所以当我们光想不做、缺乏行动时，我们依然一事无成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有成功过，也就无法知道做成一件事是多么不容易，还在做着不切实际的幻想，也就更不会成功，如此下去进入恶行循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img13.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反过来说如果你真的做成了一件事情，明白这背后付出的努力，到会减弱你的欲望，使自己能够沉静下来做一件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像我自己在大学时准备期末考试一样，在我付出了努力获得了分数上的结果，在下一个期末考试我就很容易继续付出努力，这其实也有一点增强回路的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一点是非常重要的，那就是&lt;strong&gt;突破阈值。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人会发现自己努力了一段时间之后，收效甚微、不见结果，这是由于你所作的努力还在阈值之下，所谓量变产生质变，没有量的积累也就无法突破阈值的限制，永远见不到质变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img15.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;广告行业就存在这种阈值效应，广告量少时看不到效果，在超过阈值后才能看到其产生的效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在设立目标后做傻瓜式的行动，这个世界才会更加简单。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三节-行动道理都懂就是不做怎么破解&#34;&gt;第三节 行动：“道理都懂，就是不做”怎么破解&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这世界上有两种学习方式：技能学习和认知学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技能学习指的是像骑车、跳舞、唱歌这些技能的学习，它们的特点是在知道如何做后还需要大量的练习才能掌握，仅凭一次认知无法形成有效的正反馈，只有在经过不断练习的刺激后，相关的神经元与原有的神经元产生强联系，才掌握了这项技能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而认知学习是诸如知识、道理这些认知层次的学习，这些知识仅凭一次了解就能产生正反馈，使我们自己感觉我们已经明白了这个道理，及时满足，这样人们自然就不会再去做大量的练习巩固神经元之间的联系，这是人类的天性使然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://WangZichen99.github.io/../../img/2022/04/cognitive_awaken_note/img14.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;img.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然了解了两种学习方式的概念，就很容易想到破解问题的方法就是&lt;strong&gt;将认知学习看作是技能学习&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当你了解到一个观点或是道理后就对自己说“我并没有掌握它，我还需要大量的运用和练习，让神经元之间的联系加强”，这样能够使自己坦然的面对，而不是浮躁的幻想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外还有两点是我们需要注意的：第一点是很多人在开始时感觉到困难，于是便开始怀疑自己，产生焦虑情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这是完全没有必要的，在开始时感觉困难很正常，因为神经元之间还没有产生强大的联系，如果做成任何事都非常容易的话，我们为什么要去做它呢，那世界岂不是枯燥乏味，还有什么挑战性可言呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点是将注意力放在自己的改变上而不是其他的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面的章节提到过学习是为了改变，改变才是最终目标，没有让你获得改变的学习都是无效的学习，与其焦虑的学习各种知识，不如专注于自己改变了多少，你会发现其实我们能做的很少，只要每天改变一点点就足以让我们获得进步。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第七章-情绪力情绪是多角度看问题的智慧&#34;&gt;第七章 情绪力——情绪是多角度看问题的智慧&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-心智带宽唯有富足方能解忧&#34;&gt;第一节 心智带宽：唯有富足，方能解忧&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;印度蔗民在收获之前是最拮据的时候，他们整日忧心忡忡，表现为缺乏耐心，急于求成，而这些问题在收获之后又会得到改善。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者提到稀缺会使人变得目光短浅，缺乏耐心，因为心智带宽在减少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心智带宽就是内心的容量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实不只是稀缺会消耗心智带宽，在如今的社会中，一次考试、面试、约会都是消耗心智的事情。这些事会占据我们的内心，使我们原本平和的内心变得焦躁不安，产生焦虑情绪。特别是在这个快速的社会中，压力、诱惑、欲望无一不占据着心智。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何清理心智带宽呢，作者提出了几点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 保持环境觉知，理智选择：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;压力通常来源于我们周围的环境，主动觉察环境发现压力，理智选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 保持目标觉知，少即是多：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;固定目标，将精力放在最重要的事情上，放弃不重要的琐事，少即是多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 保持欲望觉知，审视决策：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欲望太满会自乱阵脚，写下你想做的事情，清理自己的欲望，才能从杂乱中走出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 保持情绪觉知，谨慎决定：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个心智富足的人，也是一个平心静气的人，保持稳定的情绪，不要被情绪扰乱你的心智。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. 保持闲余觉知，自我设限：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;适当的闲余时光是好的，但是过多的闲余使人变得平庸，如果你的闲余太多也要学会给自己设限，适当稀缺一些闲余。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-单一视角你的坏情绪源于视角单一&#34;&gt;第二节 单一视角：你的坏情绪，源于视角单一&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;世界是多维的，如果我们总是以单一的视角来观察这个世界，就会偏执的对待这个世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们都知道拍照的角度不同，拍出来的画面也会大不相同，其实每个人就像一个相机，以不同的视角来看待周边的事物、看待人生以及这个世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们拍出来的画面是不完整的、模糊的、阴暗的，那就应该向那些清晰的、阳光的、宏大的画面看齐，寻找他们的角度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些人在绝境之处依然能够看到一线生机，有些人纵使一帆风顺可依然不觉幸福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何拍出好看的照片这里有几点建议：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 勤移动：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个角度拍出来的画面太大，那就站远一点，拍出来的画面太暗，那就站在有光的地方，勤移动才能找到最合适的角度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 善学习：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不学习无法登高处，不学习无法入江河，学习是为了能够看到更多的角度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 要开放：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开放的态度，客观的看待一切，如果带着有色眼镜去拍照片，那自然无法看到最美的角度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 寻帮助：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我们陷入单一视角无法脱身时，应该借助他人的多维视角克服单一视角的局限，帮我们看清问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. 多运动：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有氧运动产生的多巴胺会帮助大脑主动从不同的角度思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. 常反思：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反思就是在和自己对话，站在客观的角度上看待自己的言行。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三节-游戏心态幸福的人总是在做另外一件事&#34;&gt;第三节 游戏心态：幸福的人，总是在做另外一件事&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;自我决定理论指出人类有三种天生的内在需求：自我需求、关系需求、能力需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自我需求指的是有自我选择的权力，自己能做自己想做的事情；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关系需求是拥有良好的人际关系，受到别人的爱与尊敬；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能力需求是有独特的本领，能够为其他人创造自己的价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中自我需求对幸福感的影响是比较大的。我们都有这样的经历：不想工作却不得不工作，不想写作业却不得不写作业。这些违背了我们意愿的事情让我们感觉不到幸福，我们会不自觉的排斥这些事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如何让这些事情变成顺从我们的自我需求的事情呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;秘诀就是告诉自己其实是在做另一件事情，比如：我不是在工作，我是在提升自己；我不是在洗衣服，我是在活动放松。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这看起来比较幼稚，其实这么做是为了告诉自己我并不是在做这件事情，而是在做另一件我愿意做的事情，这样做更加符合自我选择和自我意愿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;满足自我意愿的内在动机有两种：为自己而做和为玩而做，为自己而做，是为了应对外部的压力和要求。为玩而做，是为了应对重复、枯燥的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在做一件事情时的感受如何取决于我们赋予这件事何种角度。将它看作负担，这件事便是负担，将它看作放松，这件事便是放松。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个世界的模样取决于我们看待它的角度。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第八章-早冥读写跑人生五件套成本最低的成长之道&#34;&gt;第八章 早冥读写跑，人生五件套——成本最低的成长之道&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-早起无闹钟不参团不打卡我是如何坚持早起的&#34;&gt;第一节 早起：无闹钟、不参团、不打卡，我是如何坚持早起的&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;芝加哥大学的克雷特曼与德门克在实验中发现，人的眼球会在睡觉的时候来回运动，他们根据这个运动规律发现了“快速眼动睡眠”（REM）和“非快速眼动睡眠”（Non-REM）规律。健康的成年人睡觉时大多是1.5小时快速眼动睡眠、1.5小时非快速眼动睡眠，两种模式不断切换，并且在最初的两个单位时间内，也就是睡着之后的前3小时中，会进行高质量的睡眠（深度非快速眼动睡眠等于熟睡），之后则是浅层非快速眼动睡眠与快速眼动睡眠的组合。根据这一规律，人在睡眠后的3小时、4.5小时、6小时、7.5小时这几个节点醒来，就会觉得神清气爽，精力充沛。这就解释了为什么有时候我们睡了很长时间，但醒来后还是精神不佳，原因就是醒来的时机不在睡眠节点上，而是在睡眠周期中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;中岛孝志说：“闹钟不会照顾你的睡眠周期，时间一到，就会把手伸进你的脑子里，让你的脑子发生一场大地震，潜意识会被搅得一团糟。因为你是被闹钟吵醒的，大脑深处其实还睡着，所以明明睡了8小时，可总会觉得没睡饱，整个人昏昏沉沉的。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;前一天晚上将第二天早上做什么尽可能详细的计划出来，包括起晚了应该做什么或是天气不好应该做什么等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;计划的越明确，执行力也就越强。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-冥想终有一天你要解锁这条隐藏赛道&#34;&gt;第二节 冥想：终有一天，你要解锁这条隐藏赛道&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;人的大脑中有7个小球，它们代表了我们的脑力资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说如果我们全身心的去做一件事，就是这7个小球共同在工作，如果我们在工作而脑子里却想着今天晚上吃什么的时候，可能只有3个小球在工作，剩下的4个小球去思考今天晚上应该吃什么去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是为什么有的人能够一直保持高效率的工作，有的人工作一会就会分神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好在大脑的7个小球是可以被训练的，借助恰当的方式可以让它们目标一致，共同协作。这种理想的训练方式就是冥想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在冥想过程中，我们仅需把注意力全部集中到呼吸上，也就是说，让7个小球同时做一件事，如果其中某个小球走神了，把它柔和的拉回来即可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坚持这种练习，每天持续15分钟以上，就能养成专注的习惯。将专注变成无意识的行为，在不冥想时也能自动抑制思维离散，控制涣散的精神。换句话说，7个小球都能在需要的时候为你所用。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三节-阅读如何让自己真正爱上阅读&#34;&gt;第三节 阅读：如何让自己真正爱上阅读&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;未来学家凯文·凯利指出想要快速成为一个行业的高手，最好的方法就是和行业专家交流，直接向他们请教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这种机会是极少的，那怎么办呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;看书&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看书能够在极低的代价下学习专家的观点，这就是为什么读一本好书就像是和一位智者谈话了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;脚步不能丈量的地方，文字可以；眼睛无法看到的地方，文字可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文字可以穿越古今中外，书籍就是智者看待事物、做选择、决策的过程。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;阅读是为了改变。很多人以为一本书只要读完，读书的过程就结束了。事实上，阅读只是整个过程的开始，阅读之后的思考、思考之后的实践比阅读本身更加重要（这里主要指非虚构类书籍）。很多人的阅读仅停留在表面，读的时候觉得这里好有道理、那里好有道理，读完之后就不闻不问了，然后迅速转移到下一本书中，这种满足于录入的阅读造成的一个直接后果便是，一段时间之后再去翻这本书就好像之前没有看过一样，所有的痕迹都烟消云散了。真正读好一本书，往往需要花费数倍于阅读的时间去思考和实践，并输出自己的东西——可能是一篇文章，也可能是养成一个习惯——这个过程比阅读本身要费力得多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;第四节-写作谢谢你费曼先生&#34;&gt;第四节 写作：谢谢你，费曼先生&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;费曼技巧：无论学习什么东西，都要努力琢磨它们究竟在讲什么，它们的实际意义是什么，然后用自己的话将其重新讲出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用自己的话讲出来，就是用最简单的方法让其他人明白你想要表达的意思，写作也是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样做就会很少提及新的名词和概念，通常我们用已经知道的事物来类比需要讲述的新概念，这就自然而然的将我们已有的认知将新的认知联系起来，构造神经元之间的通路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类大脑中存在着感性和理性，感性比理性更加强大。这就是为什么人们在阅读或交流时更愿意听故事，而不是讲道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;聪明的做法是先用合适的故事引起感性的注意，然后传达想要说明的道理给理性，既满足了感性，有照顾了理性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用聊天式的话语来写作也是个不错的方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在闲聊时人们的语气是放松的、平和的，使读者更容易接收，避免了以说教式的话语来教育读者。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第五节-运动灵魂想要走得远身体必须在路上&#34;&gt;第五节 运动：灵魂想要走得远，身体必须在路上&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;有氧运动会使大脑产生新的神经元，但此时的神经元是一个空白的干细胞，还无法为我们所用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个空白的干细胞要经过28天的生长，长出轴突和树突之后，才能真正发挥作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究表明在运动后的1-2个小时里从事高强度脑力劳动（如学习、写作等等）或是体力劳动（如跳舞、钢琴等等）会刺激神经元的生长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者还指出好的运动方式是有氧运动 + 复杂运动（如太极、瑜伽、舞蹈等等），复杂运动会促使神经细胞之间连接的更加紧密。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结语-一流的生活不是富有而是觉知&#34;&gt;结语 一流的生活不是富有，而是觉知&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这篇结语主要是在说每日反思的重要性以及如何开始每日反思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者指出每日反思只是记录一天中最触动自己的事情，就算某一天中断或者实在没有什么触动也没有关系，还是那句话：&lt;strong&gt;将注意力集中在改变上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;复盘的方式极为简单，通常只需3点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;描述经过——以便日后回顾时能想起当时的场景&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分析原因——多问几个为什么，直到有深度的启发&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改进措施——尽可能提炼出一个认知点或行动点&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;总结来说就是在某个场景，我为什么会做出这样的反应，这样做对不对，如果不对我应该如何做。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
