<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>个人提升 on wzc blog</title>
        <link>https://WangZichen99.github.io/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%8F%90%E5%8D%87/</link>
        <description>Recent content in 个人提升 on wzc blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Sat, 04 Feb 2023 22:15:55 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://WangZichen99.github.io/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%8F%90%E5%8D%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>欲望的博弈：如何用正念摆脱上瘾读书笔记</title>
        <link>https://WangZichen99.github.io/p/resistdesire/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Feb 2023 22:15:55 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://WangZichen99.github.io/p/resistdesire/</guid>
        <description>&lt;img src="https://WangZichen99.github.io/img/2023/02/pexels-yaroslav-shuraev-6882086.jpg" alt="Featured image of post 欲望的博弈：如何用正念摆脱上瘾读书笔记" /&gt;&lt;h1 id=&#34;欲望的博弈如何用正念摆脱上瘾&#34;&gt;欲望的博弈：如何用正念摆脱上瘾&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;导言&#34;&gt;导言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;书中写到，当我们第一次品尝美食后，大脑会记住这种愉悦感，同时记住了美食能够使我们获得愉悦感，那么当我们不开心或是无所事事的时候，大脑就会说既然没什么事情做，既然不开心，那就奖励自己一下吧，于是我们又开始高兴的品尝美食，但是虽然品尝美食能够使我们获得愉悦感，却不是解决我们无所事事或是心情低落的根本方法，换句话说不吃美食不是造成心情低落的原因，而是其他的事情。当我们不断重复着上面这样的想法，上瘾就形成了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们想上面一样，本来想通过美食来缓解自己低落的情绪，但是你会发现这样做却带来了另外一件烦恼：变胖，那么我们就应该停下来思考是什么问题造成了这种偏差。那么正念又是什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;正念就是更清楚地看待世界。如果我们因为自己的主观偏差而迷失，不停地兜圈子，那么正念能让我们意识到这些偏差，看出自己是怎么走向歧途的。只要我们看到自己在原地打转，哪儿也没去成，就可以停下来，扔掉不必要的包袱，重新对自己定位。用个比喻的说法，正念就是帮助我们在生活疆域里导航的地图。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果人在森林里迷路了，本能的感到恐慌，那么自然的会加快脚步，但是这么做只会越来越糟，我们应该停下来，然后审视四周，找到自己的位置，找到问题所在，然后开始行动。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第1章-直接上瘾&#34;&gt;第1章 直接上瘾&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;上瘾就是哪怕存在不良后果仍持续使用。如果因为采用特定的某种物或某一特定行为（不管是尼古丁、酒精、可卡因，还是赌博或其它什么），事情出了岔子，我们却还是继续这么做——这就是上瘾，也是评估上瘾的基础。它把我们和身边的生活搞得有多乱七八糟，则有助于判断上瘾的严重程度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;上瘾的过程：触发因素，行为，奖励，重复。对于大多数上瘾来说奖励来自不快之事的消失，也就是消极强化。上瘾搭乘的便车，是进化带来的不可抵抗的力量：每一种成瘾性药物，都劫持了多巴胺奖励系统。所以正是由于奖励才使得我们容易上瘾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文中阐述了几点烟与其他上瘾物质相比更难以戒除的原因：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一，尼古丁是一种兴奋剂，它不会麻木我们的日常认知能力。我们可以抽着烟开车，也可以抽着烟操作重型机械。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，在任何时间任何地点都可以抽烟。一个每天抽一包烟的人，单单一天里就能强化自己的习惯20次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，我们不会因为上班吸烟遭到解雇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四，吸烟不会马上置我们于死地，虽然吸烟会增加肺癌的可能性，但长期规划思维无法抵挡眼前的诱惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五，肺部大量的毛细血管会让尼古丁迅速进入血液，然后大脑释放多巴胺，产生愉悦。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如何利用正念去戒除上瘾：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，觉知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在使用正念对抗上瘾时，需要看清自己从上瘾的行为中真正获得了什么，更深层次的理解自己的上瘾行为，看清自己上瘾行为的后果，就会放弃旧有的习惯。正念是对自己身体和思想里发生的事情感兴趣，靠近观察，与之亲近，正念时接近自己体验的意愿，而不是努力想要放弃自己不快的渴求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，使用注意法训练。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注意到自己的体验和感受想法。正视上瘾时的感觉，寻找上瘾时身体和内心的感觉，然后用单词来形容这种感觉，比如肚子躁动、灼热等等。接着紧紧跟着感觉，知道感觉完全消退。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，加入冥想练习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;练习冥想能够帮助自己更好的察觉和跟随自己的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想抽烟时的渴求就像是一场火灾，如果选择不再吸烟，等燃料消耗殆尽，渴求之火自然就会熄灭，想抽烟的感觉就会降低直到消失。如果继续选择抽烟那就会为渴求之火提供燃料，使得渴求之火继续燃烧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第2章-技术上瘾&#34;&gt;第2章 技术上瘾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当你迷恋于发布自己的动态在朋友圈中，期待所有人给你点赞时，你就患上了技术上瘾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈论自己有奖励效果，从而导致这种上瘾。当我们从他人那里获得了关于自己的讨论反馈给自己，这样的反馈使自己相信，自己与其他人有着联系，自己获得了关注，比如从同伴那里得到赞赏或是评论回复，使得我们感到宽慰兴奋。那就像记住了好吃的食物在哪里一样，使得我们不断的重复同样的行为，寻找社交食物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种上瘾带来了社交退缩的负面影响，当我们看到了他人的美好生活，看到了别人的生活比自己的更加精彩，更加美好的时候，这让我们想要获得别人的生活，给自己徒增烦恼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们错误的把思想的兴奋感当成了真正的幸福，认为多巴胺启动带来的感觉就等于是幸福，但是这种兴奋感是为了让自己记住到哪里找到食物而确立的。真正的幸福应该是没有负面影响的，而所有上瘾行为都是会带来负面影响的，比如巧克力上瘾使你变胖，对Facebook上瘾使你感到焦虑难过。如果我们能够停止足够长的时间不去做上瘾的行为，而是退后一步，对真正的奖励进行反思，就能够看出什么样的行为会让人围着压力转，重新发现让人幸福的东西，我们能学会解读自己的指南针。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第3章-对自己上瘾&#34;&gt;第3章 对自己上瘾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;主观偏差是指自己的主观认知与实际情况存在偏差，如果我们一直陷入主观偏差中无法自拔，那就是对自己上瘾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主观偏差不会上世界变成我们想象的样子，但是如果我们一直按照自己的主观偏差采取行动，就会走上错误的道路，出现各种问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有两种自我会造成主观偏差，第一点是不断自我模拟。自我模拟本身就是一种主观偏差，我们带着自己的有色眼镜看世界，我们看见的世界是自己想要看到的世界，但并不是真是的世界。第二个自我是来自他人对我们的评价，我们要知道，别人对我们的评价是别人眼中的自我，别人的凭借或是反应可能会让我们获得错误的自我认知，从而导致主观偏差的产生，让自己被蒙蔽。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第4章-分心上瘾&#34;&gt;第4章 分心上瘾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;深陷智能手机，无法完成自己的工作和生活，又或是本来正在做项目，但是一次一次的想要查看自己的电子邮件，被称为分心上瘾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大脑中有两个系统，系统一代表较为原始的情绪系统，与该系统相关的大脑区域包括内侧前额叶皮层和后扣带皮层。如果发生了某件跟我们相关的事情，比如想到了自己、做白日梦等，这些部位就会被持续激活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;系统二是后来演化出来的大脑部位，代表更高级、使人类独一无二的能力，包括计划、逻辑推理和自我控制。位于背外侧前额叶皮层。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对分心上瘾，我们需要看清从分心中获得的实际奖励，看到我们分心带来的不是积极的影响，而是让我们烦躁的消极影响。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第5章-思考上瘾&#34;&gt;第5章 思考上瘾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;反刍式思考，反复思考，无法确定，纠结，就像自己陷入了巨大的漩涡中无法出来就是作者所说的思考上瘾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当涉及“我”或是以我为中心的问题时，默认的网络——内侧前额叶皮层和后扣带皮层就会被激活，这两个部位就像爬行脑，低级且及时享乐。当我们什么都不做或是走神时，这两个部位就会活跃，可以理解为这时的行为完全处于本能状态，没有任何高级的思考。当学习，看书时这两个部位的活跃度就会降低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冥想能够帮助降低内侧前额叶皮层和后扣带皮层的活跃度。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第6章-对爱上瘾&#34;&gt;第6章 对爱上瘾&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果我们把“我”这面大旗插在地上，宣称我们必须这样或那样，两人的关系就会江河日下。毕竟，上瘾不是要照料自己的孩子，拯救这个世界。它是一次又一次地被吸入漩涡，满足个人欲望。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这说明真正的爱情并不是以自我为中心的，不是单方面痴迷的爱。如果总是认为爱情总是聚焦于自我，那我们就漏掉了爱更宽广、更深刻的意义层面，小爱自我，大爱无私。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第7章-全神贯注为什么这么难这是真的吗&#34;&gt;第7章 全神贯注为什么这么难，这是真的吗&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;人越是沉迷于感官快乐，对感官享乐的渴望就越强，但是依赖于感官享乐只能得到一定程度上的满足和享乐。沉迷于感官享乐带来的愉悦使得我们不断重复这一过程，当我们从中得到兴奋，我们就会渴望更多。但是欲望是无限的，我们应该为自己重新定义幸福，清楚的看到兴奋与喜悦之间的差异，否则不足以改变我们的习惯。我们将继续回到自己的欲望上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专注于某件事带来的是全身心的投入，能够获得更为平静的喜悦，而不是兴奋所带来的短暂的满足。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;喜悦和兴奋之间的关键区别在于，喜悦来自关注和好奇。实际上，在任何清醒的瞬间，我们都有可能切入这种意识。它不需要你付出任何辛劳，因为人的觉知随时都在，我们只要时刻保持觉知状态就行。反过来说，兴奋需要有某件事发生在我们身上，或是要求我们获得某样自己想要的东西，我们必须要去做些什么，才能得到自己想要的东西。为了从兴奋切换到喜悦，我们可以留心触发因素，行为，注意喜悦、安宁、平静。借助自己的奖励式学习过程，我们越多地采取这些步骤，就越是能够建立起更专注、更幸福的习惯模式。事实上，我们可能会发现，只要有合适的条件，这种存在模式是随时可行的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第8章-学习刻薄和友善&#34;&gt;第8章 学习刻薄和友善&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;但很关键的地方在于，我们要真正准确地看到正在发生些什么。在这方面，正念可能大有帮助。我们必须取下自己带主观偏差的眼镜，它扭曲了我们对所发生事情的阐释，这样一来，我们才能清楚地看到自己行为所导致的一切。除非我们得到即时反馈（看到行为的后果），否则，我们学到的有可能完全是另一些事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我的“愤怒”冥想静修中，我注意到自己的习惯对集中精神毫无帮助。我开始不再为它感到那么兴奋，接着我发现，我为其他事情释放出了更多的精力。为什么呢？所有人恐怕都有过体会：愤怒是会让人筋疲力尽的！静修期间，我的精力改换了意图，让我的思想变得不再那么分散，更加专注。随着愤怒的消退，我得以把恰当的条件结合到一起，进入了一种非常专注的状态，一次能停留整整一个小时。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;停止兴奋，就能释放出更多精力在其他事情上，而不是为了不良情绪消耗能量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保持慷慨善良的精神就更容易获得喜悦的感觉。如果你每天表现得像个混蛋，就很难坐下来冥想，因为只要你尝试聚焦在一个物体上，那这一天发生的所有触及情绪化的事情都会冲进大脑里，让你无法集中注意力，但是如果我们没有说谎、作弊、偷东西、就不会有那么多垃圾需要倾泻。保持无私的心才更容易获得喜悦。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第9章-心流&#34;&gt;第9章 心流&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在稍微具有挑战的事情上更容易进入沉浸状态，找到心流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你心无杂念时，事情就这样发生了，你不会关注结果，只是沉浸在过程中。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不要自我打击。不足为奇，任何乐手都可以证实，我们可以成为自己最大的敌人：在排练时自我指责，产生表演焦虑，或者因为搞砸了表演而打击自己。我们越是陷入这些习惯循环中，就越是在练习失败而非成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慢慢来。专注并仔细地从头学习怎样演奏一支新作品，一开始会让人觉得十分乏味，可我们必须确保学习正确的技巧和音乐结构。如果没有先分别掌握所有部分，就急着去演奏整部作品，这可能是不安或懒惰的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;搞砸的话别太上心。当失误出现时要尽快把它们抛开，这有助于我们避免把问题越弄越复杂。分析我们做了些什么，或是老想着有没有人注意到，是自我意识的形式。忽略这种潜在的干扰，可以避免小失误愈演愈烈变成大失误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;质量甚于数量。在疲倦或不专心的时候学会停下，这是个关键。我们的自我常常说，要继续下去，以便向自己和同伴乐手吹嘘：我们那天练了6个小时！这条建议还适用于不为“没练够该练的时长”而感到内疚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第10章-训练韧性&#34;&gt;第10章 训练韧性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果没有韧性，当生活的压力来临后，我们又会因为压力重新上瘾。如果能够培养起精神韧性来应对生活中出现的诸多变化和挑战，我们就可以放松琴弦，给琴板加点润滑；这样的话，不管在任何时候，倘若出现来自阻力的不必要的负担，也会变得更容易背负。只有这样，我们才能从艰难局面里恢复过来，获得足够的弹性，随着事情的变化懂得转换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对压力时将自我从个人情绪中剔除，释放处于自我保护的能量，就能消除共情疲劳，增加韧性，韧性其实就是消除疲劳快速恢复的能力。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在任何类型的成瘾行为中，反应性都是通过重复（阻力训练）来增强力量的。每一次，我们上Facebook看自己有了多少个“赞”，都是在推起“我”的哑铃；每一次，我们响应触发因素抽起烟来，都是在做着“我抽烟”的俯卧撑；每一次，我们兴奋地跑到同事那里，告诉她我们最新最了不起的想法，都是在做着“我很聪明”的仰卧起坐。我们锻炼得太多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了某个时候，我们不再围着自己的积极和消极强化循环圈奔跑了。这是什么时候发生的？大多是在我们筋疲力尽的时候，我们厌倦了所有的杠杆压力，开始清醒地意识到，我们不会抵达任何地方。当我们停下来，观察自己的生活时，我们可以退后一步，发现自己迷失了方向，哪儿也去不了。我们可以拿出指南针，看看自己是不是一直在朝着错误的方向走。这里最棒的地方是，只要注意到我们是怎么给自己找压力的（保持正念之心就行），就可以开始训练自己选择另一条路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，我们的阻力训练也不会白费功夫。因为它将有助于提醒我们，哪些行为会把我们带到错误的方向，日复一日地愈发不安和不满。我们越是清楚地看到这种不必要的结果来自一种重复行为，我们就会变得越来越祛魅，也越少不自觉地为这种行为所吸引。我们不再为从前认为是快乐源泉的东西感到兴奋了。为什么呢？因为放手、单纯地做自己所带来的奖励，比不安更好。我们的大脑是为了学习而演变出来的。然而，我们大多数人不曾学过，指南针针尖的红点表示北方。只要我们清楚地看到紧缩、自我强化的奖励，与开放、扩张、喜悦的自我遗忘所带来的奖励有什么不同，就能学会解读指南针。然后，我们重新定位，开始朝着另一个方向前进，去追求真正的幸福。知道一种工具是怎么用的，带给人很强的力量感；我们可以充分地利用它了。面对自己的痛苦，我们无须退缩，或是因为自己陷入另一种习惯循环而呵斥自己，我们只需要拿出指南针，问问自己：“这是在朝着哪个方向走？”我们甚至可以向自己的习惯鞠躬表示感激，因为，从这一刻起，它开始扮演老师的角色，帮助我们了解自己和自己的习惯性反应，让我们得以从经验中成长。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们只要按照自己的感觉，做某件事情是让我更沉重了还是让我感觉更轻松了，答案自然会揭晓，你就知道这件事情是不是让你陷入了森林中无法出来，你是否需要停下来拿出指南针。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;后记-未来就是此刻&#34;&gt;后记 未来就是此刻&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;专注于自我，以及奖励式学习带来的主观偏差的发展，他们或许不光识别出了这个过程的渴望和反应，甚至还找出了一条简单的解决之道：关注我们行为的感知奖励。更清楚地看到行动的结果，帮助我们削弱自己的主观偏差，而这一重新定位自然会让我们走出不健康的习惯，从压力转到一种不依赖于获得什么东西的快乐。完成这一调整，可以释放出汹涌的能量，而且，还可以把这些能量引导到各种能改善我们生活的地方，比如减少分心，更充分地投入世界，找到更大的幸福，甚至体验到心流。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
