<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>心理 on wzc blog</title>
        <link>https://WangZichen99.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86/</link>
        <description>Recent content in 心理 on wzc blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Sat, 04 Feb 2023 22:17:32 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://WangZichen99.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>蛤蟆先生去看心理医生读书笔记</title>
        <link>https://WangZichen99.github.io/p/toadseepsychologist/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Feb 2023 22:17:32 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://WangZichen99.github.io/p/toadseepsychologist/</guid>
        <description>&lt;img src="https://WangZichen99.github.io/img/2023/02/photo-1491036775913-3fbc5c455842.jpg" alt="Featured image of post 蛤蟆先生去看心理医生读书笔记" /&gt;&lt;h1 id=&#34;蛤蟆先生去看心理医生&#34;&gt;蛤蟆先生去看心理医生&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五章-成长的寓言&#34;&gt;第五章 成长的寓言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;儿童的基本情感是指每个人生来就具备的情感，随着不断成长和不同的经历，我们会成为不同的个体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;儿童的基本情感包括：快乐和深情、愤怒、悲伤、恐惧。这些情绪是儿童自我状态的重要组成部分，如果一个人处在上述的某个情绪中，就进入了儿童自我状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个人一生下来就有着快乐、悲伤、愤怒恐惧这几种基本情感。而后天的变化是根据父母对我们的行为被影响的。在我们哭闹时，父母就会哄我们，我们想要获得更多的关注，想要得到父母的关爱，这就形成了让我们生存下去的行为模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在婴儿时期孩子只能适应父母去成长，所以父母的角色对孩子的成长是至关重要的，父母的行为会影响孩子的情感发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六章-探索童年&#34;&gt;第六章 探索童年&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你要记住，就像是画家调色板上的红黄蓝三原色一样，每一个‘自然型儿童’都具备基本情感。但随后我们必须学习调整自然行为来适应特殊情形。我们会将三原色的色调调暗，使它们看上去柔和，以利于生存，同时也借此保护我们个体的完整性。这就意味着我们得学会处理愤怒，包括父母的愤怒，还有我们自己的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;适应型儿童的特点：被迫顺从，不与争辩、牺牲自己，取悦别人、道歉、依赖。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;成长的本质就是要减少并最终打破这样的依赖关系，这样才能成为一个独立自主的人。很少有人能完全达成这点，有些人能部分达成，而很多人则会依赖一辈子。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第七章-愤怒的表现&#34;&gt;第七章 愤怒的表现&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在我们小时候无法得到满足时或是因为某件事情生气时，我们便学会了不带攻击性的愤怒。愤怒的发泄方式有两种，一种是将阀门快速打开，让气体马上喷出，另一种则是缓慢打开阀门，让气体慢慢泄漏出来，我们学会的便是后者。具体表现是撒泼或者怄气，撒泼是表达愤怒的一种幼稚的方式，而怄气也是同样的，怄气的人总是绷着脸、阴沉沉的样子，安静得反常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://res.weread.qq.com/wrepub/epub_35551088_7&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;image&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当成年人怄气、撒泼、郁闷或是厌烦，其实是在无意识或无法控制的重演童年的行为模式。当我们在生活中重演了儿童的行为模式，比如任性、撒泼、怄气等，会导致两个负面后果：第一：被人嘲笑；第二：向别人反映自己是个失败者。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第九章-秘密协议&#34;&gt;第九章 秘密协议&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;但是越是能帮助你深入自我的概念，也越容易引发激烈的阻抗。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“为什么呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“因为这些概念最容易打破我们的心理平衡，它们最有可能带你走向深层的蜕变，而这个过程往往是痛苦的，我想你现在也感受到了。我们看到的自己，并不一定总是我们喜欢的样子。从当下的你，变成你想成为的自己，必定要经历行为和态度的转变，需要付出艰辛的努力，需要勇气和决心。所以蛤蟆，你现在应该懂了，为什么你会拒绝打开这扇学习之门，因为它通向一条艰苦之路。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;父母自我状态：处于父母自我状态时，我们表现的像自己的父母。父母状态包含了自出生起，我们从父母那里学到的所有的价值观和道德观以及对生活的评判标准。这些价值观来自父母，所以父母是最能左右我们行为的人。他们的言行塑造了我们童年的生活，也不可避免的对我们之后的人生产生影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;挑剔型父母状态的人的特点：爱批评人、愤怒、严厉&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个人都拥有父母自我状态，有的人在批评别人，有的人喜欢责怪自己。&lt;strong&gt;没有一种批判比自我批判更强烈，也没有一个法官比我们自己更严苛。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你能停止自我批判吗？你能对自己好一些吗？也许最重要的问题是，你能开始爱自己吗？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十一章-蛤蟆先生的选择&#34;&gt;第十一章 蛤蟆先生的选择&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;除了儿童自我状态和父母自我状态外，还有一种自我状态，既不会表现得像父母，也不会感觉像个孩子，在这个自我状态里，我们更像个成年人，更像当下的自己，这个状态被称为成人状态。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;成人自我状态是指我们用理性而不是情绪化的方式来行事。它让我们能应对此时此刻正在发生的现实情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个状态下，我们能计划、考虑、决定、行动，我们能理性而合理的行事。处于这个状态时，我们所有的知识和技能都能为自己所用，而不再被脑子里父母过去的声音所驱使，也不会被童年的情绪所围困。相反，我们能思考当下的状况，基于事实来决定要怎么做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有在成人自我状态里，才能学到关于自我的新知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在‘儿童状态’时，你会体验到童年的感受，好的坏的都有。你会再现过去的情形，再次体验过去的情绪，可你学不到任何新的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你处在‘父母状态’时，基本上你不是在挑剔就是在教育别人。不管是哪种，你都在用言行重复从父母那里学来的观念和价值观，你会想证明给别人看，让别人接受你的观念和价值观。这种确信无疑的状态，就没法给新知识和新理念留出一席之地。旧的思想主宰着你，这就是为什么单靠争论不能改变一个人的想法，只会让人更固执己见。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;进入成人状态需要刻意的努力和思考，而父母和儿童状态几乎不需要思考，因为我们知道父母和儿童时的行为做法。只有对自己负责，才能认识到自己是有主动权的。我们有力量来改变处境，有力量能够改变自己。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十三章-人生坐标与心理游戏&#34;&gt;第十三章 人生坐标与心理游戏&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所谓活得真实，就是真诚地回应当下的需求。这能打破从童年延续而来的因果循环，让真实的自我摆脱过去经历的束缚，在自由中成为真正的自己。他决定要让自己活得更真实一点儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想要理解你的现在，就必须回顾你的过去，你应该不会觉得意外。实际上，我们得回顾你生命最早期的阶段，从出生到大约四五岁的时候，发生的一切都对你影响重大，还影响了你后来的成长，牵涉到你怎样看待自己和别人。这种影响是普遍存在的。就这样，你形成了对这个世界特有的看法，对你而言，这就是你看待事情的唯一方式。从那时起，你就生活在自己的世界里，用同一个视角看待一切事物。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://res.weread.qq.com/wrepub/epub_35551088_16&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;image&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一旦我们在童年决定用哪种态度和观点，我们就会在随后的人生里始终坚持自己的选择。这些态度和观点，变成我们存在的底层架构。从那以后，我们便建构出一个世界，不断确认和支持这些信念和预期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假如你认为生活让你不快乐，不善待你，那么今天喝醉就是你用的某种方法，它可以印证明天你会感觉悲惨的预期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一种长期重复的行为，这种行为可能持续一辈子，这类行为就被称为游戏。实际上，刚才说的这种游戏叫‘酗酒’。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十四章-赢了游戏-输了自己&#34;&gt;第十四章 赢了游戏 输了自己&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我不好你好的人生坐标，代表了认为生活虐待了自己而溺爱了别人。认为所有的人都要比自己过的幸福。他们认为自己很不幸，可怜弱小的我，用自怜来抨击自己，同时期望鄙人无时无刻的对自己好。如果一个人极其讨厌自己，贬低自己而羡慕别人，便会自杀，他们处在悲伤儿童状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我好你不好的人生坐标恰恰相反，他们总希望抓住别人的小错误，然后以此为借口将愤怒传达给别人，他们站在权力的制高点上无情的批判着别人，以此来建立一种优越感，表示自己要好于别人。就像上司与下属一样，上司将自己想象成父母，而下属是他们的孩子，他们自然的责备下属犯的错误。除此之外，&amp;lsquo;你怎么总是让我失望&amp;rsquo;和&amp;rsquo;你怎么敢这样&amp;rsquo;通常是他们的话语。他们用任何时机来制造能让他们评判和惩罚别人的情景，他们是生活中的施暴者，永远都是挑剔型父母。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十六章-道别与新生&#34;&gt;第十六章 道别与新生&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人们太容易让重要的事件就这么过去，忘记关注或为它们庆祝，也许是因为我们通常都只在事后才明白它们有多重要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
